<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”</title>
    <link href="/2024/12/08/2024_12_8/"/>
    <url>/2024/12/08/2024_12_8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”"><a href="#从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”" class="headerlink" title="从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”"></a>从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”</h1><p><img src="/image/IMG_4558.JPG"></p><p>​                                                                         (图文无关)</p><blockquote><p>写在前面：这篇本来是要作为政经课程的期末论文上交的，结果当我写了有那么多的时候，才发现要求是要分析“中国的现实问题”或者“分析生活中看到的某个现象”。不过已经写了这么多了，干脆直接写完，放在这个框架都还不完全的博客上罢（所以可能前后风格都不一样了，毕竟本来是要当作业上交的说）</p></blockquote><p>对于这几个部分原文感兴趣的读者，可以自行阅读曼昆版本的《经济学原理：微观经济学分册》</p><p>我们在学习”经济学原理（微观）这门课程时，第一节课就会提到西方经济学的“经济学的十大原理”，曼昆本人也将其称为“几个核心思想把这个领域统一起来”。但正如“马工程”版本的《西方经济学》中所阐述的那样，“西方经济学在本质上是为资产阶级利益辩护和服务的经济学”，我们也很有必要用马克思主义：的眼光审视西方经济学中的这个“经济学十大原理”。值得注意的是，我们不是从一个“道德”的角度分析这些原理，而是要用马克思主义的方法审视出这些原理背后的资产阶级意识形态抑或是法权。</p><h3 id="原理一：人们面临权衡取舍："><a href="#原理一：人们面临权衡取舍：" class="headerlink" title="原理一：人们面临权衡取舍："></a>原理一：人们面临权衡取舍：</h3><p>这一句话本身是没有问题的，在马克思主义政治经济学中，也有“按比例分配劳动时间规律”，这是社会层面对于生产的权衡取舍，本质上也是“人们”的权衡取舍。然而，至少在曼昆的这本书中，我们可以看到西方经济学学者将“公平”与“效率”对立起来，认为“这两个目标往往是不一致的”，他们给出的例子都是来自于现实中政府的决策。对于一个政府而言，在一个短期的决策中，效率和公平似乎的确是难以权衡的。</p><p>但是不是所有决策都是短期的，恩格斯在《反杜林论》中也写道：“政治经济学本质上是一门历史的科学”，从宏观的历史的角度来看，“公平”和“效率”并非不可兼得。例如，欧洲资产阶级革命不仅将人从封建社会的等级制度中解放出来，并且解放了生产力，在“公平”与“效率”中实现了兼得。因此，不难发现西方经济学的这条原则的隐含前提便是“保持资本主义市场经济不变的情况下”：如果人类从资本主义社会迈向更高的阶段，公平与效率与资本主义相比会不会有更大的提升？这也正好印证了阿尔都塞所阐述的“<strong>任何一个阶级，如果不在掌握政权的同时通过意识形态国家机器并在这套机器中行使其领导权，就不能持久地掌握政权。</strong>”，资产阶级经济学家在自己“原理”的阐述中有意识或无意识地阐述了资产阶级的世界观——即视资本主义经济制度为“永恒的理性的表现”（《反杜林论》）。事实上，一些资产阶级学者也正是基于这个“公平和效率不可兼得”，以实用主义的视角提出“不能建成地上天国”，以此来攻击社会主义的变革。</p><h3 id="原理二：某种东西的成本是为了得到它所放弃的东西"><a href="#原理二：某种东西的成本是为了得到它所放弃的东西" class="headerlink" title="原理二：某种东西的成本是为了得到它所放弃的东西"></a>原理二：某种东西的成本是为了得到它所放弃的东西</h3><p>  这是西方经济学中著名的“机会成本”概念，这个“成本”与马克思主义政治经济学是完全不一样的概念。区别于西方经济学对于“损失”这一概念的泛泛而谈，马克思严格区分了商品成本的不同属性，如“商品所费于资本家的东西，和商品生产本身所费的东西，实际是两个完全不同的量。“一个商品被生产出来，于资产者而言，由于他关心利润，这个商品的成本是资本的耗费(可变资本+不变资本）；而对于宏观的生产过程而言，商品的成本是它所耗费的无差别劳动。</p><p>在资本主义生产过程这里，不变资本与可变资本的区别被抹煞了，统一为了“生产成本”，这也近乎于西方经济学的“成本”概念。这种定义由资产者在价值生产中扮演角色的角度出发，局限于表面的盈亏，掩盖了不同类型资本对价值增殖的贡献，因此也就掩盖了资本主义生产关系下的剩余价值来源，从而掩盖了这背后的剥削关系。与我们对原理一的分析相同，西方经济学对“成本”概念的定义也反映了资产阶级的意识形态。到底放弃了什么？这些学者说放弃了“机会”。这些人常常说马政经“无法量化”，结果到他们自己的“成本”这里，量化反而更加困难了。</p><h3 id="原理三：理性人考虑边际量"><a href="#原理三：理性人考虑边际量" class="headerlink" title="原理三：理性人考虑边际量"></a>原理三：理性人考虑边际量</h3><p>“理性人”作为一个假设，本身就是一个具有争议的点。经济学作为社会科学，是一门后验的学科，而西方经济学假设一个“哲人王”式的“理性人”，在逻辑上与杜林在“道德与法“领域中幻想的”两个人的公理”无异。恩格斯对这种先验主义处理社会科学的方式评论道：“……它不是从现实本身推论出现实，而是从观念推论出现实……他从大门扔出去的历史现实，又从窗户进来了，而当他以为自己制定了适用于一切世界和一切时代的伦理学说和法的学说的时候，他实际上是为他那个时代的保守潮流或革命潮流制作了一幅扭曲的（因为它和现实的基础脱离）、像在凹面镜上反映出来的头足倒置的画像……”理性人的假设，也是又一次充当了资产阶级唯心主义哲学意识形态的镜子。</p><p>当然，有人会说：“理性人假设至少能帮助我们找出最优情况，从而给现实的实践带来些许启示”。你说的对，但是从现实来看，要真正成为“理性人”，他就得是掌握所有信息的一个存在。按照西方经济学家的说辞，计划经济不可能存续也正是“计划者”不可能掌握一切商品生产的信息，这样来看，你跟我谈理性人在实践中的意义，那我也可以跟你谈计划经济在实践中的意义（更何况现在的“计划经济”这四个字又是被一些人另外定义过的。</p><p>不过，边际作为一个偏向数学的一个工具，本身的使用是无对错之分的。但是我们可以在“理性人”定义的背后窥见资产阶级意识形态机器的影子。</p><h3 id="原理四：人们会对激励做出反应"><a href="#原理四：人们会对激励做出反应" class="headerlink" title="原理四：人们会对激励做出反应"></a>原理四：人们会对激励做出反应</h3><p>没什么好批的，可以理解为“他在说话”，因为他们把“激励”定义得过于宽泛了，说它是“引起人做出反应的某种东西”，所以这是一个循环论证：激励是引起人做出反应的某种东西，所以人们会对激励做出反应。。。。。。</p><h3 id="原理五：贸易可以使每个人的状况都变得更好"><a href="#原理五：贸易可以使每个人的状况都变得更好" class="headerlink" title="原理五：贸易可以使每个人的状况都变得更好"></a>原理五：贸易可以使每个人的状况都变得更好</h3><p>这里的贸易，在马政经中，概念上可能更加接近于“交换”。从交换的产生来看，交换便是解决了商品二重性（价值与使用价值）所带来的矛盾，促进了社会分工，从历史的角度来说，的确做到了“使每个人的状况都变得更好”。</p><p>但是不分情况地说贸易使参与贸易双方的情况变得更好就有尬吹之嫌。如果真是如此，为什么会有中美贸易摩擦？那关税也不用设了，反正贸易是对我有好处的，对，对吗？更有意思的是，从前言来看，本书的中文版成书也是2013年前后了，在书中，曼昆直接说出”美国和中国之间的贸易并不像体育比赛一样，一方赢而一方输“。可惜的是，后面特朗普的政策与竞选口号肯定打了他的脸。</p><p>更何况，这里的”贸易“甚至没有限定是”自由贸易“，那么我可以这样说：三角贸易使参与其中的的每个人的状况都变得更好——白人在其中得到了黄金和更低价的棉花，同时黑人也能干自己擅长的事情了，真是伟大！</p><h3 id="原理六：市场通常是组织经济活动的一种好方法"><a href="#原理六：市场通常是组织经济活动的一种好方法" class="headerlink" title="原理六：市场通常是组织经济活动的一种好方法"></a>原理六：市场通常是组织经济活动的一种好方法</h3><p>这一部分味大，无需多言。</p><p>首先，他们对计划经济的理论依据下了个定义——”支撑中央计划的理论是，只有政府才能以促进整个社会经济福利的方式组织经济活动“。由于过于味大，我不仅好奇地去查了下曼昆教授的户口，果不其然，他出生于1958年，在29岁就成为了哈佛大学历史上最年轻的终身教授之一。也就是说，他所接受的教育都是冷战时期美国的教育。所以，他对计划经济有这样的理解就不足为奇了，在他眼里，计划经济就是一个专制的独裁者掌控全局，他说是几就是几。</p><p>关于计划经济是什么，我们这里暂不赘述。网上的论述比较多，btw，社民分子”公民伯里克利“的设想比较有趣</p><p>接着就更厉害了：他直接用斯密的理论就否定了计划经济！他想论证：没有”看不见的手“是注定会失败的。只不过，人类历史的大部分时候都是没有”看不见“的手的，到了近现代才有。这样看来，资本主义以前的社会全部都是”失败的“（莫名其妙到了勃学）。于是，到这里，我们再一次发现，资产阶级经济学家非常自然地将资本主义视作”永恒的理性“的代表了，仿佛在这之前的社会制度都是为了追求这个”理性“，而资本主义制度则真正实现了这个”理性“，再推理下去，相信”历史的终结“等关键词也要出现了。</p><p>从这个角度来看，这群人相比启蒙运动的思想家们并没有取得什么实质上的进步。不过我们应该保持理解：现代的学校教育也是信息茧房生产的一环。对于这些经济学家而言，他们只需要把一个个数据解释清楚就行了，而历史的发展要考虑的则很多了。社会科学不是孤立的，单从一个角度切入都是片面的。不过，现代的学校教育的评价却只允许你从一个角度切入，因为作为一个学者，他最大的作用便是为统治者提供这一个方面的专业知识，其余的思考反而是危险的，顶多也只能存在于”言论自由“的范畴之内。所以，不得不令人感慨，阶级专政的机器是无处不在的，想要完全根除又哪里容易呢？</p><h3 id="原理七：政府有时可以改善市场结果"><a href="#原理七：政府有时可以改善市场结果" class="headerlink" title="原理七：政府有时可以改善市场结果"></a>原理七：政府有时可以改善市场结果</h3><p>从教科书的价值判断来看，这里的”有时“指的便是”少部分“时候。从一个具体的政策来说，的确如此。但是从历史的角度来说，政府，即统治阶级进行阶级专政的暴力工具，肯定是为资产阶级利益服务的。所以现代资产阶级政府一个很重要的职能便是利用凯恩斯主义的手段延缓经济危机，从而延续阶级专制。因此，从目的来看，这个”有时“的偏向似乎并不是那么的恰当。</p><p>不过，我们也知道，一个阶级内部也不是铁板一块，资产阶级之间”狗咬狗“的例子太多了。从整个市场的总产品角度来看（c+v+m），尽管总量在调控下是会减少的，但并不妨碍m的分配发生变动。政府的介入，一部分资产阶级可能会瓜分到更多m，而这之外的却受到了影响，但是权力不在你手上——蒸馍，你不扶器？也就是说，尽管资产阶级国家是为资产阶级服务的，这并不意味着它的利益永远与整个市场的利益是一致的，这也是这些资产阶级学者称其”有时“的原因——如果自己也吃到了好处，那肯定是”有效率“或者”平等“的了，只可惜也是“有时”才发生。</p><h3 id="原理八：一国的生活水平取决于它生产物品和服务的能力"><a href="#原理八：一国的生活水平取决于它生产物品和服务的能力" class="headerlink" title="原理八：一国的生活水平取决于它生产物品和服务的能力"></a>原理八：一国的生活水平取决于它生产物品和服务的能力</h3><p>按理说，本文是对左翼右翼之间观点分歧的探讨。但是到了这一个”原理“，却不得不让人联想起左翼内部对“唯生产力论”的辩论。当然，这个角度也是CCP当局所使用的（“以经济建设为中心”、“社会主义初级阶段”……）。从这个句子来说，它并不是一个绝对化的表达，但是从后文的阐述来看，又不得不说明它是一个绝对化的表述。生产物品和服务的能力，说到底也只是”总量“的问题，顶多再加上一个”平均数“。不过众所周知，平均数并不是什么好的衡量指标，毕竟一个麻花腾能平均掉多少人呢？</p><p>这里回避了谈及分配制度，好像全世界都在共用一套分配制度似的。如果硬要从西方经济学的角度来描述生活水平，主语也应该是”国民“，而不是”国家“。</p><p>在这里，这些学者们的反动嘴脸又暴露出来了——”例如，有人想把20世纪美国人生活水平的提高归功于工会或最低工资法，但对美国工人来说，真正的英雄是他们不断提高的生产率“。须知，如果没有美国工人的斗争，他们现在还得一天工作十几个小时呢。就算吃的从观音土进化到了肉蛋奶，一天工作24个小时，又叫哪门子的”生活水平提高“。马克思早就说明了这一点，工资是”劳动力的价值“，工资的最低限度是劳动力再生产的费用（尽管中国的很多地方的最低工资显然是不能支撑劳动力再生产的），另外，还要考虑<strong>社会的、历史的因素</strong>。生产率（力）提高了，一般而言是机器的进步，这会导致更多工人失业。</p><p>对于这个论断，列宁早就指出了：”<strong>意味着提高劳动生产率和增加社会财富的技术革新，在资产阶级社会中却使社会更加不平等，使贫富之间的距离扩大，使愈来愈多的劳动群众无法生活，遭到失业和各种困难。</strong>“当然，“抛开失业的工人不谈“，我们的确可以自信地说生产率的提高使“人们”生活水平提高。可惜的是，在资本主义社会，失业比生产率的提高要普遍而广泛得多。</p><h3 id="原理九：当政府发行了过多货币时，物价上升"><a href="#原理九：当政府发行了过多货币时，物价上升" class="headerlink" title="原理九：当政府发行了过多货币时，物价上升"></a>原理九：当政府发行了过多货币时，物价上升</h3><p>说的道理，不谈。</p><h3 id="原理十：社会面临通货膨胀与失业之间的短期权衡取舍"><a href="#原理十：社会面临通货膨胀与失业之间的短期权衡取舍" class="headerlink" title="原理十：社会面临通货膨胀与失业之间的短期权衡取舍"></a>原理十：社会面临通货膨胀与失业之间的短期权衡取舍</h3><p>逻辑上并没有什么问题，不过这个”权衡“权衡得非常好啊！就像一个厨师对砧板上的鱼说：”我需要在将你片成片和切成块之间取舍“。在这一段，我们看到资产阶级经济学家对”经济周期“也有一个认识，不过他们认为这是一个比较玄乎的东西，所以说它是”无规律“的。至于这个”取舍“，只是在切换对无产阶级动刀的方式罢了。</p><p>通货膨胀意味着工人实际工资降低，是一种”最坏的强迫性公债“，将资金流向了资产阶级政府；而失业扩大意味着社会可变资本v的萎缩（有机组成提高），或者是扩大再生产的停滞。西方经济学也承认：社会的无谓损失，弹性更小的一方承受更多的部分。于是，在危机面前，资产阶级选择将刀挥向自己财富的来源。取舍吧，工人一定是温顺的绵羊，一定不会躺着任人宰割）</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随便见证</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>当代中国众生相（一）</title>
    <link href="/2024/11/07/2024_11_7/"/>
    <url>/2024/11/07/2024_11_7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>随便见证</p>          </div><h1 id="当代中国众生相（一）"><a href="#当代中国众生相（一）" class="headerlink" title="当代中国众生相（一）"></a>当代中国众生相（一）</h1><p>​                                                                                                                                                                              ——<strong>先把概念弄清楚</strong></p><p>在今天的中国，左派和右派的划分还是让一些人傻傻分不清。一些小粉红觉得CCP是左派，于是说“支持国家的是左派，西方大殖子是右派”；也有一些小反红觉得左右是”激进与否“，所以他们认为在中国，左是反对社会主义，右是反对资本主义。这个争吵看起来没有什么意义，都是两边各说各的，不过其中还是有很多东西可以挖掘的。更何况，在一些论战中，简体中文用户总会把这些概念弄混，造成虚空打靶的笑话，所以，理一理还是有必要的。</p><h2 id="从起源开始"><a href="#从起源开始" class="headerlink" title="从起源开始"></a>从起源开始</h2><p>众所周知的是，左和右的划分起源于法国大革命：革命派坐左边，保守派坐右边，所以的确，左代表激进与革命，右代表保守，或者用左派的话说，是“反动”的。从这个起源来看，看一个人左还是右，最核心的在于看他对<strong>现存制度</strong>的看法。而现存的制度，在每个国家的确是不一样的：比如美国民主党在美国是左派，但是放到全世界来看，它是中间偏右的。但是现存制度不是一个局限于一个国家之内的——尽管各个国家的制度有所差别，但是这个<strong>时代</strong>是什么性质 的，却应该是有一个统一的判断。如果单说反建制就是左，建制就是右，那多少是有点幽默了：是否在每一次革命成功之后，每个人在左右这条轴上的位置都要乘一个（-1）呢？</p><p>而一个时代的性质，肯定是取决于在这个时代占绝对统治地位的生产关系，比如现在就是资本主义时代。所以，在现在的这个时代判断一个人是左翼还是右翼，只需要看他&#x2F;她对资本主义的看法就行了。同理，在大革命的时候，左翼一定是支持共和的，相反右翼就是支持帝制的。我们知道，历史是螺旋上升的，在大革命时期左翼的一些政治主张，在当下看不一定是左的；而当时右翼的主张，在现在看来则是彻头彻尾该扫进历史垃圾堆的，比如帝制。从历史的趋势来看，这条左右坐标轴的原点是不断向左移动的（当然这个过程仍然是螺旋的）。</p><p><img src="/image/Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png"></p><p>​                                                                                   大革命的确是许多现代意识形态的祖宗</p><h2 id="当代中国的拿“左”贴金传统"><a href="#当代中国的拿“左”贴金传统" class="headerlink" title="当代中国的拿“左”贴金传统"></a>当代中国的拿“左”贴金传统</h2><p>中国有很悠久的革命史。不说历史上大大小小的农民起义了，近代以来，中国的资产阶级革命、无产阶级革命也都是波澜壮阔的。我们知道，当局的政权合法性继承了来自前朝的革命传统，所以无论如何，它至少要宣称自己是左的。而在上世纪的春风过后，民族叙事代替了阶级叙事，因此这个时代培养出了一批别样的建制派：他们是不会弄清楚左和右到底是什么意思的，或者是“装糊涂的高手”，他们的画像是这样的：国家宣称自己是左，那我肯定听国家的话，我也是左派！从这个角度来看，我个人认为，当下社会上对左右认识的不一致，一定程度是春风以来官方意识形态急速转弯，在思想界造成混乱的一个后果。当然，这个“后果”对老爷们来说是没有任何成本的。</p><p>而拿前面我的叙述来看，当代这个左和右的根本分歧是在于对资本主义的看法。不幸的是，在这个领域，混乱再一次发生了：建制派们构建了一套完全的双标系统，这个系统能让他们看到美西方的问题时痛斥其为“资本主义的恶果”，另一方面又对中国国内的问题一昧推给“境外势力”、“发展局限”等。他们能构建起这套认识的原因，便是对中国国家性质的认识有偏差。这个问题以后单列一篇文章出来讲，本文先暂且不赘述。</p><p>知道了国内建制派们喜欢给自己贴红皮，那撕下这层皮，我们就可以看到一锅乱炖。在“建制”的团结下，这个皮下面简直像是《魔兽争霸》里面不死族的“憎恶”：各类人马都来凑热闹。</p><p>首先是人数庞大的民族主义者。毕竟建制嘛，他们肯定是要“本民族至上”的。这下面又可以细分，比如曾经在知乎大火的”入关学“，这个可以自行去搜索MHYYYY的视频了解（我们怀念他）。而官方尽管表面上是将”民族主义“当反面词来用的，但是它会以其它字眼出现，比如”中华民族伟大复兴“之类的口号。民间的民族主义思潮，一个是体现在对中国霸权行为的支持，比如”看到祖国这么流氓我就放心了“这种表述；再一个就是对犹太人的敌视：在这些人眼中，似乎中国的资本就是”好的“，而犹太资本则成了地球的大反派，一件事情但凡扯到了“犹太”这两个字，那一定是以“邪恶”“阴谋”作为关键词的。</p><p><img src="/image/OIP.jpg"></p><p>​                                                                                  艾跃进算是“红皮老保”的领军人物了</p><p>民族主义到了一种极端，就把这种对立延伸到国内来了，“皇汉”、“满遗”这些群体就出来了。这种民族对立的内化是必然的，因为中国并不是一个民族国家，靠一个“中华民族”的概念来与其他国家对立，是很容易站不住脚的：这个“中华民族”里面还有56个民族呢，他们在历史上也厮杀得不少，你用民族去与敌国对立，那你内部也会被这种对立整出新的对立。不过这些极端大部分已经不属于“建制派”的概念，不再赘述。</p><p>而另外一类，则是装都不装的实用主义者。他们压根就不是认同左翼这个观念，而是认同稻上飞的“黑猫白猫”，觉得谁能让经济发展，谁就是好的。事实上，这也是当局执政的另一个合法性来源：我们改革开放能许诺更好的经济发展，实现“现代化”（可惜随着经济危机的持续，这个也有点说不过去了）。这一类的代表，”工业党“的马前卒是一个，他平时说生产力的时候把马克思引用得头头是道，但是马克思根本的阶级斗争却是不提的。官方拿马克思、或者说前朝的一些话术，来给一些不敢在自己营造的“社会主义”话语体系里面说的东西加上光鲜亮丽的外衣，也是这种思潮的一个体现。</p><p>还有一类人数在现实中是最多的，也就是通常说的“日子人”。这种“日子”无非就是政治冷感很多人都以自己是日子人而感到自豪，在他们眼里，政治冷感是一种看透了之后的成熟，普通人在政治上做文章，只是一种愤青的无能。在现实中，他们则表现为“支持国家”，不多去过问政治事务，观点上则是“随总路线摇摆”，这些人，大概是这样的：八二之前支持打台湾，八二之后又说不打是明智的；jumping被捧上去的时候认为她是天才，调查结果出来之后则会说支持调查……在历史上，马克思曾批判了无政府主义者对政治冷淡的倡导，而现在，政治冷淡在中国却有相当的“自发”基础。之所以打引号，其实也是一种无奈的“自发”——与其说是不想参与，更不如说是完全没法参与。或者说，政治冷淡的广泛也正是当代中国社会的润滑剂，日子人们只需要把生命体征维持下去就行了，可独揽大权的老爷们要考虑的可就多了。</p><h2 id="结论？"><a href="#结论？" class="headerlink" title="结论？"></a>结论？</h2><p>从一个绝对的意义来看，中国的建制派不可能存在左派，这是由中国本身“建制”的性质所决定的，不信的话，您可以去看看建制派们对lgbt的评价、对工人罢工的评价、对革命的评价（不是现在官方宣传的那几个）。同时，很多“虚空打靶”的原因便是没有把一个人的“声明”与他的实际区分开。平时那么不信任政府，怎么它说它是马克思主义你就信了呢？</p><p>而对于中国建制派的未来，我的观点是乐观的（从我本人的角度），因为经济危机本身是个消灭建制派的武器，中国人民也还没有m到自己被重拳出击了好几次还对待对面如初恋的地步。从网络上的现状来看，建制派几乎只存在于中老年既得利益者和青年脱产学生中了。其中，青年学生将是建制派数量减少的主力军，因为脱产不是一个长期的、可持续状态，他总要“进产”的，而一旦加入到社会大生产的链条中去，各类的压迫总会把建制派思想这个笼子给挤爆的。</p><p>写于2024年11月7日，十月革命107周年</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随便见证</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>欢迎来蒟蒻的站</title>
    <link href="/2024/11/06/hello-world/"/>
    <url>/2024/11/06/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个站就是来写一些碎碎念，或者倒一些苦水，或者来满足一下我的政治露阴癖：-）</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
