<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>MuvLuv──那是没被说出的另类结束。非常渺小的、非常壮大的、非常重要的、爱与勇气的童话故事</title>
    <link href="/2025/11/28/Muvluv/"/>
    <url>/2025/11/28/Muvluv/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="MuvLuv──那是没被说出的另类结束。非常渺小的、非常壮大的、非常重要的、爱与勇气的童话故事"><a href="#MuvLuv──那是没被说出的另类结束。非常渺小的、非常壮大的、非常重要的、爱与勇气的童话故事" class="headerlink" title="MuvLuv──那是没被说出的另类结束。非常渺小的、非常壮大的、非常重要的、爱与勇气的童话故事"></a>MuvLuv──那是没被说出的另类结束。非常渺小的、非常壮大的、非常重要的、爱与勇气的童话故事</h1><p>本人买这个游戏的时候只是久仰大名，顺带steam打折就入库了。结果因此成了正版受害者，发现无印的官中没法打r18补丁。过于古早的画风（尤其是可以杀人的尖头发）、初看有些奇怪的演出（忽远忽近和镜头来回晃让我第一次在旮旯里面体验了晕3D），让我玩了半个小时就玩不下去了。不过上周在我无聊地检阅steam库存地时候，又注意到了这个在角落里吃灰的古早作品，便掏出来尝试继续推下去。</p><p>extra虽然是平淡的日常，但也有小高潮。我先推的纯夏线，看到后面武终于迈出了那一步还是为xql感到高兴的（虽说很遗憾没看到cg），后期的”成为自己该有的风格“也算是给这个平淡故事赋予了一些小意义。冥夜是天降青梅这一点挺出乎意料，虽说一开始各种夸张手法下描绘出的不谙世事的大小姐形象让我觉得有些俗套，不过她在自己线里面表现出的坚强倒是算个闪光点（也算是埋下了伏笔）。总之，虽说是废萌日常，extra也完成了”讲一个故事“的任务。</p><p>接下来就是unlimited了。由于本人在今年暑假正好补了UC高达，对机器人打架仍具有比较高的热忱，所以从unlimited篇开始，我的心境就跟就跟主角白银武差不多了，诸如“机甲好帅”、“什么时候能够开机甲”之类的。这算是一种奇妙的体验：我开始以一种较为同频的视角来观察男主的逐步成长（至少一个现代和平社会中的一般通过男学生的心境还是很好理解的），从而情感的调动跟男主也很同步，这让我很有代入感。所以我能觉得白银武的心态转变是比较合乎情理且自然的，比较像所谓cultrue shock的几个阶段，最后也慢慢习惯了unlimited这个世界观。不过作者有意为之的是，整个unlimited里面beta都没有出现（不管是beta的形象还是beta在物理位置意义上的出现），这给男主或者玩家一种beta是一种“假想敌”的感觉，而男主所经历的这些不过是从日常的学校生活变成军训而已。unlimited的最后，信息如洪水般流入，从玩家的视角来看，男主就是军训了两个月，与另一个世界的某一个女主萌生了感情，然后就结束了，似乎白银武什么都做不到，只有”听组织安排“的命。这一方面是埋伏笔，另一方面，这让白银武成为了一个合格的观测者——他几乎没有对这个世界产生干涉，我们等于是同样以一个观测者的身份、像一个游客一样在这个末世世界观光了一圈，作者不惜笔墨用一整部游戏来完成这个”观光“的环节，是非常大胆的，但是效果也很好，unlimited和extra配合在一起，就是极佳的代入感，这可能就是老资历都认为推alternative前不推extra与unlimited的话体验会少很多的原因吧。</p><hr><p>众所周知，alternative是核心的核心，所以我也要专门用分割线标识出来，毕竟这游戏也要另外下，同时也可以打补丁了（喜）。启动时候的曲子《0-GRAVITY》和《未来への咆哮》都可以称得上是经典，一下子就把情绪点起来了，当然这也算是玩家第一次看到beta都长什么牛魔样子🤣</p><p>仍然是从2001年10月22日开始，带着unlimited里的记忆的白银武，在最前面的部分有点儿像“重生之我是兵王”之类的形象。这里的部分跟unlimited重合挺多，所以推起来也算有些枯燥，不过考虑到也有不少人是从alternative直接开始的，所以这一部分也算是有必要，等于是简短地完成了此前用一整部unlimited完成的“观光”部分，直到政变那一段。</p><p>沙雾尚哉政变展示了作者对于一些复杂事务斗争的理解，这种理解比一般通过日本作者是要更加深刻的——人类不会无缘无故团结一致，大难当头时仍然会有地缘、民族等各种各样的纠纷。其实在unlimited里面，作者就已经借夕呼老师质问了“日式现代生活”的合理性（或者说unlimited世界相比于现实世界只是一种取极限的情况）</p><img src="./../image/MuvLuv/20251122145037_1.jpg" alt="20251122145037_1"  /><p>不过对于我个人而言，政变篇还是有些瑕疵的，主要就在于作者对于天皇（或者游戏里的将军）的一些看法。从一些文本（比如“而将军……就是照出「人们心中日本』的明镜……如果镜子没有可照之物，那会是多么虚幻的存在”之类的）来看，作者对于天皇的看法比较像三岛由纪夫那种；此外下图也能看出作者对现实中的战后日本避开谈论、模糊化这些话题是比较反感的</p><img src="./../image/MuvLuv/20251124213314_1.jpg"  /><p>政变过了之后的下一个高潮就是小麻被啃头。有了extra和unlimited的情感铺垫，这里的cg可谓是冲击力十足，也算是beta第一次跳在玩家脸上。我只能说庆幸当时是下午两点推到那里，既不是晚上，也离饭点有点儿距离了，但也难受了接下来的一整个下午……结合前面的代入感，我们也能够共情白银武接下来的行为轨迹，论谁遇到这种打击也是会颓废的罢（反正我是有点儿想呕）。不过紧接着又是充满恶趣味的绞肉机，算是个二次打击…….这一段带来的一个转变，就是前面提到的“龙傲天”感觉没有了，即使自以为掌控了未来，却让亲近之人在自己面前死无全尸。这种“失去掌控”之感虽然在政变篇初见端倪，但是在小麻被吃这一段达到了爆发。在此之前，即使面对“坐上机甲杀人”这个事实，白银武还可以骗骗自己“对政治理解不够”，到小麻被吃这里，由于“人被杀，就会死”（虽说是两次），事情就没法挽回了。这里似乎也在提醒读者，在此前的干涉下，unlimited的那种“失真”感是不会再有了，接下来就是都是残酷的现实了——事实上故事也的确这么发展的，同时各种叽里咕噜的设定也在告诉读者：extra的日常再好也是暂时回不去的，唯一的选择只有直面beta。总而言之，这一段用极端的视觉与文字冲击来将主角与读者“推着走”，使得读者与主角的心境都成长了，也让代入感更加强烈了。</p><img src="./../image/MuvLuv/20251125141341_1.jpg" alt="20251125141341_1"  /><p>经历了这么久往下的故事走向，纯夏的回归算是“止跌回稳”，也算回收了unlimited里的最大伏笔。在过了这段“日常”后，接着就是两个作战。</p><p>这两个作战别的不说，演出是做得非常到位的。尽管前面我提到了玩extra的时候甚至被晃来晃去的演出整得有点儿头晕，不过习惯之后还是能感受到它在很多场合的效果不错，特别是搭配上战术机的“高机动性”的设定，让人看得很爽（尽管只是贴图在旋转平移，但是动感是给够了的。另外，在这一段也有代入感的显现，在经历了前面小麻的死亡后，无论是读者还是白银武，在再遇见良师益友或者战友牺牲时，也不会整个人都崩溃掉了，而是在悲痛中继续前进，同时对逝者表以敬意。这一段的人物的死亡在视觉上的冲击力也没小麻那张cg那么强了，可能也是想要达到这个效果。</p><p>接着就是打了补丁的独享内容了——仅有的两个HCG，第一个CG虽说是我喜爱的触手环节，不过配合上前面的剧情还是让人有点儿不适了，充满了那个时代普遍比较喜爱的恶趣味。甚至有点儿不惜部分地毁掉已经营造起来的气氛——前面beta一直是图图图，结果到这里就成触手play了，本人也不禁回忆起了以前看过的烂尾里番《xx of the dead》。同时，这里的有些台词让我不禁联想起“间桐樱是好女孩吗”之类的梗，不过纯夏肯定是好女孩！所以才会有第二个HCG。</p><p>最后就是玩完之后发现很多老资历都不怎么满意的樱花作战了。别的不说，主角团出发前的那个动画做得很帅（也是op的很多素材来源），很有“人类的意志汇聚在一起”那种感觉。后面的攻略部分虽说很多人认为太简陋了，不过我觉得还算是相对正常的“详略得当”，毕竟前面那种与beta厮杀的演出过来过去就那么几种，如果又重复的话难免可能有些审美疲劳。同时，这里也是要把队友一个一个送走的地方，所以聚焦于各个队员似乎也无伤大雅。而且主角团一个个牺牲的时候我的情绪是充分被调动起来了的，大概就是“玩爽”了的感觉吧。结尾的部分，虽然有人嫌白银武太啰嗦，不过冥夜的台词属实是把我感动到了——自始至终冥夜都是坚强的，能为自己心爱的人风险很多，这与我在extra最开始时候对她大小姐刻板印象已经相去甚远。</p><p><img src="/./../image/MuvLuv/20251127233421_1.jpg" alt="20251127233421_1"></p><hr><p>最后的最后，正如steam的简介页所写的那样，这是一个“非常渺小的、非常壮大的、非常重要的、爱与勇气的童话故事”。这是非常准确的概述。尽管在galgame里面这作品显得有些异类，但是核心还是一个爱情故事——extra里面白银武与纯夏（抑或是其他女主）之间的爱情是十分渺小的，unlimited与alternative里面人类为生存而斗争是非常壮大的，人类的存亡事项时很重要的，但是最后解决这些问题的是一个由爱与勇气推动的童话故事。正是这种极端的世界观，爱与勇气的可贵才体现了出来（这或许跟作品中所谓“日常”的意象是很接近的）。</p><p>所以说虽然这部作品中有些昭和私货（不知道这个描述对不对），但在叙事的手法与演出等方面都有很高的水平，老资历的推荐还是对的👍</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>假装文青</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>日本之行记录</title>
    <link href="/2025/07/31/Japan_tour_2025/"/>
    <url>/2025/07/31/Japan_tour_2025/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/image/Japan_tour/nightcord.JPG"></p><h1 id="日本之行记录"><a href="#日本之行记录" class="headerlink" title="日本之行记录"></a>日本之行记录</h1><h2 id="DAY1-赶路"><a href="#DAY1-赶路" class="headerlink" title="DAY1 赶路"></a>DAY1 赶路</h2><p>滨海国际机场说不上太大，因而到霓虹并没有多少航班。对于我这种穷曲来说，肯定是盯着最便宜的航班去的。在16号那天，我唯一能选的就只有下午四点过的那一趟春秋，其余的都得两千多。也正因为是春秋，行李也带不了多少，只能背个包，里面草草装些必需品，就这样出发了。至于要带回家的东西，只有顺丰寄回去，结果花了两百多，不过还是比加一千买机票的好。</p><p>飞机是日本春秋而非中国春秋的，因而飞机上没有春秋经典之推销商品。印象较深的是上机时日本空姐疑似是在用假名拼中文和英文，导致她播报的中文和英文我都听不懂。机上的一个男乘务有点打破我对日本人的刻板印象：将近两米的个子，一个人占满整个走廊的宽度，看着确实挺吓人，更接近于我对东百人的刻板印象。当然，日本春秋也是春秋，餐食只有掏钱买，其余的我都没看，只知道一个日清杯面要400日元，再加上我还没有一分钱的现金，就只有饿肚子了。</p><p>本身四点过起飞的话到日本就挺晚了，结果还晚点了一个小时，等降落的时候，就是东京时间晚上九点过到十点了。海关过得还算顺利，迷迷糊糊地看着英语也能操作。唯一不快的便是排队过关时一个闹钟妇女态度很恶劣，面对工作人员来回用日语英语的双语提醒，一直在摆摆手，用很大声的声音说“我听不懂你说的是什么”，弄得几个工作人员神情很不安。海关这边的工作人员只能说不愧是公务员，英语说得非常标准，比飞机上空姐的那种刻板印象式的日式英语不知道好到哪里去了。同时通关时机场里面的标识都很国际化——无一例外是多国语言的，这一点，对外国游客是非常友好的。</p><p>通关完成就正儿八经十点了，然而酒店还有五十公里远。用Google map或者apple map，上面的地名都是一长串英语，效率远不如汉字。顺着标识一路狂奔到电车站，由于不是很清楚各个班次之间的区别，于是就随便上了一班来得最早的local。等车的时候，一个日本老太太来找我问路，有点像在国内的大城市坐地铁经常会碰上的情景——然而我用英语说”I don’t understand Japanese”她也听不懂，最后她道歉几声就离开了，还是挺尴尬的。由于坐的是local，中间直接停了三十多站。其时已经是晚上十点过十一点了，电车上还有不少在赶路的社畜，途中有几站还有个酒味非常重的中年社畜坐在我旁边，我不禁感慨不少日本人也是活得挺累的。最后赶上末班车到了酒店，也算是运气还不错。去酒店前在711买个杯面，专门选的中国见不到的、宵崎奏最爱的酱油味，摩拳擦掌准备刷apple pay，结果半天刷不上，幸好旁边是俩中国人，给我说微信支付宝也行，于是顺利买下杯面。</p><p><img src="/image/Japan_tour/cup_noodles.JPG"></p><p>由于我是到得最晚的，在我在飞机上时，米娜桑就已经上晴空塔上去了，还喝了些酒。不过后面我又肯定不会一个人去上晴空塔，所以就在出地铁站的时候随便拍了个晴空塔</p><p><img src="/image/Japan_tour/skytree_1.JPG"></p><p>按理说到酒店快十二点了，这一天也就中午在西南村鸡公煲吃了唯一的一顿，却不怎么饿。于是买来的杯面就被放在了一边，我草草地洗澡睡了</p><h2 id="DAY2-TOKYO"><a href="#DAY2-TOKYO" class="headerlink" title="DAY2 TOKYO"></a>DAY2 TOKYO</h2><p>上午主要是去看东京铁塔。出发前在房间里泡了前一天晚上的酱油味杯面，极其难吃，除了咸味就没其他味道了（酱油的香味也没有），从地狱嗨的角度来描述，就是像中原地带的人吃的东西。。。</p><p>出银座的地铁站就是个大大的NANKAI字样，后面在大版的时候才知道那个是南海电铁，是个规模不小的公司。</p><p><img src="/image/Japan_tour/NANKAI.JPG"></p><p>去东京铁塔的路上路过了一个庙，里头说当年东京轰炸时还是保留下来了，与现代的东京铁塔在一个镜头里颇有一些情趣。</p><p><img src="/image/Japan_tour/TOKYO_TOWER_1.JPG"></p><p>一般来说，这种塔之类的玩意儿登上去是最无趣的（参考东方明珠广州塔天塔。。。）所以走到了就没别的项目了，只有就近找个麦吃了。日本的麦价格跟国内几乎一致（单人餐三件套对比国内没开麦金卡的三件套），我点了个什么烧的鸡，肉的味道跟我在国内711吃到的鸡肉串的味道差不多，总之感觉不如板烧</p><p><img src="/image/Japan_tour/m.JPG"></p><p>下午就去快乐的秋叶原了。这里可谓算是东京最国际化的那一批了——大街上走着的都是外国游客，日本本土的阿宅并不占数量优势。经典的大广告上都是BA，其次居然红烧也挺多，ANIMATE还有红烧专场，属于是超规格待遇了。最后在红烧店里面买了个月哥的帆布包，结果要两千多日元（考虑实用性还是买了）。</p><p><img src="/image/Japan_tour/CHIYODA.JPG"></p><p>转了好几家店才看见有卖学马仕努努的，还是被月村手毬努努高达9900yen的价格吓晕——日本人（或者加上老中）已经全然将这些东西炒成期货一样的东西了，这跟我小学初中时最开始知道这些东西时的印象有挺大出入了。但或许别人本来就是那样的，只是我以前有个滤镜而已。</p><p><img src="/image/Japan_tour/NUNU.JPG"></p><p>晚上六人中有三人要去女仆咖啡厅吃，本人觉得还是太尴尬了，于是我们另外三人去吃秋叶原车站门口的 Sushiro 了。日本的Sushiro的确要比国内便宜，不含税150一盘的起价（对比国内10rmb的起价），品质感觉也都差不多。不过没有我在国内寿司郎最爱吃的20块一盘的鹅肝。倒是一份麻辣肉糜寿司让我们仨都啧啧称奇——正宗的四川绍子！辣味也很适中。不过最后人均下来倒是跟我一个人在国内吃的时候差不了多少了……或许是都吃太多了？</p><p><img src="/image/Japan_tour/sushiro.JPG"></p><p>回酒店的时候，在押上的地铁站里看到了通缉令，居然是在通缉赤军成员，感觉还是挺震惊的——过了这么多年都还在追捕，通缉令上的人说不定不少都老死了吧。换在中国，就算改开后再怎么清算，也不至于出现现在还在贴造反派的通缉令这种事情。而且之后的几天我也在不同的地方看见了赤军的通缉令，说明力度仍是不小的。反观幽默老日右仍有不少的势力，对比起来不禁令人惋惜。</p><p><img src="/image/Japan_tour/REDARMY.JPG"></p><h2 id="DAY3-TOKYO"><a href="#DAY3-TOKYO" class="headerlink" title="DAY3 TOKYO"></a>DAY3 TOKYO</h2><p>这一天的白天主要是圣地巡礼。先去的涩谷，涩谷作为各种影视作品里的东京地标，其实际的形象跟印象还是很有差别的。光是PJSK开屏动画那里的涩谷，给人的感觉就是那个斑马线得有个几十一百米才像样，但实际上还没嗯开东门到麦当劳的那个马路宽。不过大屏幕还是很有感觉的，就是P5X广告不够有创意，不如直接换成预告信封面，更有感觉（）。中央大街感觉也没P5里面留下的印象那么宽，宽度上就像个正常的国内步行街，只是里面店铺的陈设跟P5还是差别不大的，可以看出这一片的商业还算是比较稳定的？说到稳定，涩谷大大的“天津甘栗”牌子还是很显眼的，而且也在那里那么多年了，后面几天打开烤的时候发现游戏地图里面的涩谷也能隐隐约约看到那家“天津甘栗”。本来说吃天津饭，但是听说是锅塌里脊盖饭就算了。虽然本人在天津也待了快一年了，不过还是没吃过锅塌里脊和天津炒板栗（袋装的吃过），属实是有些幽默的。中午最后是吃的食其家，我选了我在国内吃得最多的鳗鱼温泉蛋盖饭，价格跟国内差不多（排除美团团购之类的优惠），味道也几乎完全一致，不过鳗鱼还是要多些的。里面的女服务员能支支吾吾说些中文，还是有些震惊的（虽然不如直接用英语交流就是了）</p><p><img src="/image/Japan_tour/SHIBUYA_1.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/SHIBUYA_2.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/TIANJIN.JPG"></p><p>涩谷逛完之后就直奔下北泽圣地巡礼了（毕竟孤独摇滚肯定都是看过的）。顺着圣地巡礼地图走，还是有种别样的感觉的。望着第一次见到实景但是又很熟悉的街景，心中肯定是有些莫名的感动的。下北泽银梦的那一面，绕来绕去没找到，于是就算了（要是一天都搭进去就有些恶臭了）。STARRY那里不准拍照，可能还是被动画阿宅骚扰太多了…不过除去这些借由互联网传播的文化，下北泽更像是老中这边城市的城乡结合部或者城中村，但在东京基础设施建设水平的加持下，整体还是很舒适干净的，因而又是别有一番风味。</p><p><img src="/image/Japan_tour/KITAZAWA_1.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/KITAZAWA_2.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/KITAZAWA_3.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/KITAZAWA_4.JPG"></p><p>下午和晚上就去新宿逛了。首先是“歌舞伎町一条街”的大牌子，不由得就想起高三时候在被窝里用kindle偷偷看银魂漫画的峥嵘岁月。接着往里面走，发现了一个应该是地偶的活动，总算是见到日本神秘甩手男了。那个地偶活动有很多团体，现在都还记得当时广播说下一个是某某团出场时，一个外表形象（指衣着和体型）很符合阿宅形象的人突然像回归野兽一样到处乱跳乱叫，属于是给我了一点日本神人震撼了。在场的除了这种经典的宅男在打光棒，也有不少上班族在穿西装背工作包看表演。同时注意到在场的也有不少老年人在那里打光棒（这个应该是老中没有的），或许国内这群打光棒的神人过个几十年也就变成了这样？</p><p><img src="/image/Japan_tour/SHINJUKU_1.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/SHINJUKU_2.JPG"></p><p>逛了会儿就就近找了家一兰拉面吃晚饭，拉面本身就是很正常的的猪骨拉面。不过吃面的时候注意到了桌子上有正在招募临时工的广告，便吸引了我的兴趣：广告本身是用日英韩中四种语言写的，应该是留学生也能来干的；白班时薪1400日元，晚班时薪1750日元，工资也是日结的；工作时间也很弹性（2个小时到一整天）干多少就按时薪算多少；每天还有最多500日元的交通补助（一趟最多250日元，还是可以坐挺远的了）。不得不说日本的下限真的挺高（不过上限不高就是了）</p><p><img src="/image/Japan_tour/YILAN.JPG"></p><p>吃完拉面后又是去别样的“圣地巡礼”——大久保公园。不知道是什么原因（或许是那两天正在参议院选举？尽管这个猜测老中意味有点太浓了），我们去的时候大久保公园的巡查很严，到处都贴着“禁止卖春”的标识，警察也拿着大喇叭一圈一圈绕着公园走（日本的公园一般都挺小，大久保公园也就几个篮球场那么大）。相反看着像鸡的滴泪女都到歌舞伎町街上去了，街两边占了满满当当的两列，脖子上都挂着写着价格的牌子，颇有点像奴隶市场。不过可能是法律之类的顾忌，她们的牌子上的价格都是陪酒而非本番（或许是跟av打码差不多的原因？）。如果真只是纯净的陪酒服务的话，还是有些忒便宜了——有些甚至才1000日元一个小时，还不如拉面店里面的临时工时薪高。不过你要真说只是单纯的陪酒，我反正是不信的。</p><p>大久保公园旁边就是一个看上去挺厉害的大久保医院，再旁边还有个性病专科医院，属于是一条龙服务配套完善了。在这附近转悠的时候，看见了个地雷女，腿基本上是骷髅兵，脸部的肌肉也在向内凹陷，看上去给人一种命不久矣的感觉。离开的时候正好夜幕降临，不少上班族开始源源不断地向歌舞伎町涌，像是一种稳定的routine。</p><p><img src="/image/Japan_tour/SHINJUKU_3.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/SHINJUKU_4.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/SHINJUKU_5.JPG"></p><p>歌舞伎町逛完顺路就去新宿的animate逛了下。也许是因为不在秋叶原，老中少了许多。跟我们一同进店的都是日本本地人，大部分都还是上班族装束，其中不乏年龄跟我妈差不多的中年妇女（我还以为她们会在中间购物的楼层下电梯呢），看上去不少上班族都是下班就往这里跑，买两本正在连载的漫画就跑路，这又是另一维度的稳定的节奏了。。。</p><h2 id="DAY4-TOKYO-KYOTO"><a href="#DAY4-TOKYO-KYOTO" class="headerlink" title="DAY4 TOKYO &amp; KYOTO"></a>DAY4 TOKYO &amp; KYOTO</h2><p>这一天是在东京待的最后一天。在“知己一声拜拜远去这都市”之前，就基本上是自由行动到处乱逛。我直奔东京大学，去打卡安田讲堂。刚进去，路牌上就是“细节安田讲堂向左”，安田讲堂至今还是被东大当作一个地标性质的建筑来对待的。学校肯定是自由进出的，学校里面也有不少游客，并且中国人还不少，或许是中国人传统的名校情结导致的？自然安田讲堂那里也有不少游客在拍，不过他们有多少知道这栋建筑当年的故事，我先暂且蒙在鼓里。</p><p>想到东大作为一个世界级的名校，校园完全敞开向公众开放，不少国际游客都会慕名前往，也没说对正常秩序有多大影响（敞开的是校园，教学楼和图书馆游客是不能进的，但是食堂可以进），反观国内高校（尤其是北方高校）自叮咚鸡以来，封闭是常态，对游客算是层层设卡。不少学生赞成封闭，认为这有益于“秩序”，一般来说，我把这种人都当支黑看，在他们眼里，校园外的中国人都是素质低的支那人，应该用种族隔离的措施隔离，不要放进来；一些针对想要进校的观点，便从国内高校基本都是由国家财政支持的角度出发，根据“纳税人”这个身份的权利来进行辩论，这在反对开放校园的一方看来当然是站不住脚的（毕竟反例一堆）。不过国内的人们想要进校都要拿出“纳税人”身份当作挡箭牌了，东大却直接向许多非纳税人开放了，我觉得这就是一种自信.JPG</p><p><img src="/image/Japan_tour/TOKYO_UNI_3.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/TOKYO_UNI_1.JPG"></p><p>值得一提的是，东大校内也有个幼儿园，这样看嗯开还挺与国际接轨的（笑）</p><p><img src="/image/Japan_tour/TOKYO_UNI_2.JPG"></p><p>东大逛完还有些空闲时间，于是又闪击秋叶原。说来他们这个校区里秋叶原真不远，也算是别样的一种方便了。到秋叶原发现自己前面都还是没买啥东西，于是狠下心买了个4500yen的miku手办。买完后说是乱逛，于是就逛到GIGO，不巧就到机厅去了。由于社恐，本人在国内从来没有玩过街机音游，但是到了这家GIGO，就发现与国内的不同了：音游直接铺了一层楼，舞萌中二音击舞立方等应有尽有（太鼓在另一层楼），每一种机子都是铺了一长串，跟国内机厅的寥寥几个形成的鲜明对比。正是机子多，不用排队，本人斗胆尝试了下中二，结果忘调流速了，直接被暴打，调了流速就要好些了。</p><p><img src="/image/Japan_tour/CHUNITHM_1.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/CHUNITHM_2.JPG"></p><p>下午就是坐新干线去京都了。不得不说淘宝代买的确省钱，老中在这些方面总是有一套。新干线总体来说跟国内高铁倒差不差，只是我一开始没搞懂这个进车站的意思，被老中坐火车思维定式套住了，闸机被卡了下，有点小尴尬。</p><p>京都最开始出站就给我一种县城感，到了我们住的地方（伏见稻荷大社）更是直接干到看起来像乡下的地方去了。不过这种县城感不是贬义，而是县城氛围的建筑高度结合日本自身的基建维护水平以及各路高级品牌，营造出了一种独特的氛围（似乎京都本地人也对这种风格挺骄傲的）。</p><p>晚上无聊，于是大伙就去夜爬酒店门口的伏见稻荷神社。我对日本的历史和传统文化都不是那么的了解（比如本人几乎所有的日本战国知识都来自于战国兰斯），因此对这个神社的意义不是那么了解。不过在上山途中就能感受到这个神社的独特氛围：上山的路途全是鸟居，几乎没有什么空隙，结合着“注意野猪”的牌子，自然会觉得这些鸟居都是起着一个保护的作用，将来到这里的人一路保护到山顶；每个鸟居上都写着谁谁谁于几几年捐赠的，从一百多年前到前几年都有，可以说这是一个好几代人共同合力整出来的奇观。陡斜的山路配上一路重叠的鸟居，让我回忆起《美少女万华镜5：理与迷宫的少女》的开头部分，可惜打开圣地巡礼地图没有人标记这一处，我是确信这里能算是一处圣地巡礼的。</p><p><img src="/image/Japan_tour/FUKAKUSAYA_1.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/FUKAKUSAYA_2.JPG"></p><p>一路走走就到了山顶，也没看到野猪，倒是半路的观景平台能将京都的夜景一收眼底。也许是几个小时前还在东京，京都对比起东京还是缺少了大城市的感觉，不过铺开的低矮建筑的确又有自己的特色。就我个人而言，还是更加喜爱东京的气质，或许是对东京还保留着初到这个国家的新鲜感？</p><p><img src="/image/Japan_tour/KYOTOCITY_1.JPG"></p><h2 id="DAY5-KYOTO"><a href="#DAY5-KYOTO" class="headerlink" title="DAY5 KYOTO"></a>DAY5 KYOTO</h2><p>上午先是往清水寺的方向走。清水寺本身离车站挺远，因此路上还要经过各种各样的小景点。顺着导航指的小路，路过了一片坟地。本来以为是个普通的坟地，没想到我一眼就提取到了一座坟上面的关键词“支那事变”，才发现附近那一圈都是昭和军人的坟，不少都是死在中国的，尸骨多半也不在这坟里面。比如最先看到的那个带有“支那事变”字样的坟，就是死在安徽省的。随便往哪个方向拍，都是战犯的墓碑。不仅如此，后面也看到了不少诸如“护国神社”、“大东亚战争纪念碑”之类的东西，只能感慨日右的实力还是不弱的，至少在文化上有很强的掌控力。</p><p><img src="/image/Japan_tour/ZHANFAN_1.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/ZHANFAN_2.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/ZHANFAN_3.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/ZHANFAN_4.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/ZHANFAN_5.JPG"></p><p>清水寺作为世界文化遗产名单上的古建筑，的确有许多古日本的韵味，可惜本人拍照水平不好，拍出来不是很好看。</p><p><img src="/image/Japan_tour/DERA_TEMPLE_1.JPG"></p><p>逛完清水寺就一路往城里走了，路上的“古城”颇有中国式商业古城的味道：高昂的物价、熙熙攘攘的人群，就连店铺里面推销的广告牌也是中文写的，喇叭里也是喊的中文，进去买东西的多半也是中国人，甚至店里面的气味都和中国古城里面那种商店的味道差不多——这跟逛中国古城有啥本质区别呢？</p><p><img src="/image/Japan_tour/DERA_TEMPLE_2.JPG"></p><p>于是到处乱逛找吃的，显然景区附近都不怎么在考虑范围内了，因而最后逛到了一家麦——这还不是普通地方，原来我们逛到京都大学门口了。一上麦当劳二楼就是一排排做题的，比我常去的八里台东门麦当劳和西门天开园麦当劳做题的人还要多，唉唉，做题。。。</p><p><img src="/image/Japan_tour/MAI.JPG"></p><p>下午便是在市中心乱逛，过来过去都是那些品牌，总是有点让人审美疲劳的。好在作为任天堂的大本营，这里还是有家任天堂专卖店的，于是欣然前往。首先是大大的ns2展台，不过显然不卖（站街，不卖，纯馋人.jpg），卖的商品品类跟秋叶原卖二次元小垃圾的店差不多，不过对我这种傻逼来说还是有情怀加成的。</p><p>既然下午都去任天堂专卖店了，晚上自然就去打卡任天堂总部了。虽然我一个人大晚上的跑到别人公司门口这拍拍那拍拍，显得很可疑，不过还是收获满满的。想来五年半前我第一次用模拟器玩任天堂的游戏，那个时候对一个性能过得去的电脑或者一个次世代主机是多么渴望啊！那个时候电脑性能过于烂，叮咚鸡期间上网课的时候，每次都是花5分钟开机，再花5分钟打开钉钉；玩游戏也是，21世纪的3d游戏都基本没法玩，因而我净挑老游戏玩：红警2、魔兽争霸3、星际争霸1……而现在我就直接站在任天堂的门口，多少还是有些感慨的：过去望而不可即的东西，现在也总算是在我面前了（尽管我还是没有ns）</p><h2 id="DAY6-UJI-OSAKA"><a href="#DAY6-UJI-OSAKA" class="headerlink" title="DAY6 UJI &amp; OSAKA"></a>DAY6 UJI &amp; OSAKA</h2><p>前一天才知道宇治有个任天堂博物馆，上网去查才发现得提前两个月预约，不过还是不甘心，于是找到淘宝黄牛，在原价基础上加了100rmb买了张黄牛票（说实话感觉还挺良心），于是这就成了我这一天的主要目的地。</p><p>黄牛约到的已经是中午了，因此在这之前先随便逛逛。首先到的是京都动画（的一栋楼），这样一个世界闻名的动画公司，自己的楼跟一个普通的农村居民楼差不多，多少还是有些反差在里面的（当然这肯定是很小的一部分）。</p><p><img src="/image/Japan_tour/KYOTO_ANI_1.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/KYOTO_ANI_2.JPG"></p><p>这之后就是我一个人行动了。先是去了宇治抹茶博物馆……的门口的京都动画纵火案纪念碑，碑的主题是群和平鸽绕着往上飞，形成一个双螺旋，或许是希望和平与善意能够代际地传递下去？</p><p><img src="/image/Japan_tour/KYOTO_ANI_FIRE.JPG"></p><p>这个碑不远就是宇治车站。虽然我的路线不需要到那里去坐车，不过在纪念碑前能望见站台的墙上有着大大的京吹海报，跟这个纪念碑远远对望，或许本意是预示着好的新征程，只是京吹三执行坏了（悲）</p><p>接着就是去任天堂博物馆了。在宇治这种以小而矮的建筑为主体的城市，任天堂博物馆像是一个突兀出来的“现代化的孤岛”（马逆语），不是说宇治不够现代化，而是任天堂博物馆的确修得够大气（毕竟2024年底才开门）。经过了机场级别的安检后，我先径直往汉堡店（已经快一点了）。这个汉堡店的本意是说你自己搭配组合出一种汉堡，不过我这种懒人直接要现成的套餐了。餐厅的装饰处处都是任天堂自己的元素，有别于刻板印象中的“景区的饭馆”，这个汉堡挺好吃的，蔬菜也够多，应该是我这一周在日本蔬菜种类最多、量最大的一顿了（悲）。</p><p><img src="/image/Japan_tour/BURGER.JPG"></p><p>吃完就自然开始参观了。首先是进门大大的“Nintendo Museum”字样，前面一排蘑菇，按一下就会有个大合唱。然后就是排队进场，排队时能看到一整面墙的任天堂ip，还是很震撼的——经过这么多年的发展，这么多的硕果用一面墙也只能概括性地进行展示。</p><p><img src="/image/Japan_tour/NINTENDO_MUS_2.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/NINTENDO_MUS_1.JPG"></p><p>接着就是排队刷卡上楼了。二楼就是主要的展示区域，但是除了刚上楼就怼你脸上的ns2展台（里面配的是最新最热的大刚蕉），其余地方都是不能拍照的，导致我本人想要回忆这一部分时，还得上睿站看看IGN当时在博物馆开门时发的视频（尽管他们在睿站上传视频已经是今年的事情了）。展馆的主体是任天堂从FC到NS的每一代，正面是机子和代表游戏，同时上面有屏幕来展示这些游戏的实机画面；背面则是讲解这一代机子的主要亮点的技术上的创新，以及这个机子上表现最为突出的IP。这些机子的展柜恰好围城了一个圆环（电梯坐上来是在圆的圆心），而四周的墙上就是个别方面的演变史：马里奥里面问号方块的演变、体感游戏器材的演进、手机游戏的尝试……角落里还有第一方游戏IP的大合集：塞尔达、马里奥、卡比、宝可梦、火纹……可惜我都没有照片，FUCK NINTENDO!!!!!</p><p>从另一个方向下楼之后就是一楼的娱乐区，项目不少（这个官方自己的视频是介绍完了的，IGN也有），有两人合作操纵的巨大控制器、光线枪sp（任天堂出的老玩具）的现代演绎（其实就是打靶）、室内棒球一样的装置、处于圆心的有点像麦当劳儿童乐园那种踩投影的卡牌游戏……不过以上这些项目都排了一堆人，我怀疑我排到闭馆能不能排上一个，所以最后去老游戏区了，也就是单纯地玩老机子（可以选FC、SFC、N64）。</p><p><img src="/image/Japan_tour/NINTENDO_MUS_3.JPG"></p><p>玩了几把（基本上是被老游戏暴打）就在商店买买小垃圾就出去了，这里的小垃圾比秋叶原贵了不少，老任对自己的粉丝黏性还是太有自信了……</p><p>接下来就是踏上去大阪的电车了，到了就已经是饭点了，于是就去心斋桥吃回转去了（酒店离心斋桥很近），没想到在回转偶遇dc2021级3班的一批人（虽然我对其中的一个印象很不好），这概率恐怕还是要比抽卡小太多了（</p><p>饭后无事，我就想着去打卡ALICESOFT，毕竟是我最喜欢的旮旯会社。他们的楼离天满桥不远，这下理解为啥战兰里面要决战天满桥了。由于此前有对旮旯会社的穷逼刻板印象，再加上前几天看见的京阿尼，A社的位置在这么”市里“的地方还是有点出乎意料的。按照Google map的说法，我到的时候他们刚好下班不久，门也是关着的。记得之前在贴吧看过他们这栋楼的照片，一楼是有很多A社元素在里面的。不过现在关门了，能认出这是ALICESOFT的依据就只有门牌和门前地板上面的三个哈尼了。</p><p><img src="/image/Japan_tour/ALICESOFT_1.JPG"></p><p><img src="/image/Japan_tour/ALICESOFT_2.JPG"></p><p>想到我都快对文字点点点旮旯完全失去兴趣的时候，是多娜多娜和兰斯给我打开了游戏性旮旯的大门，因而相比其他旮旯会社，我对A社是有些特殊感情的。不过我也清楚，这个时刻在我跟前的，只是一个名为”ALICESOFT”的躯壳罢了——随着元老该退休的退休，主力该出走的出走，这栋楼的主人也已经是一个行将就木的状态了。</p><h2 id="DAY7-OSAKA"><a href="#DAY7-OSAKA" class="headerlink" title="DAY7 OSAKA"></a>DAY7 OSAKA</h2><p>这一天就基本上是最后一天了（后一天一早就要赶飞机），主要的目的地是世博会。不过在出发前，我先起了个早去天守阁打了个卡——也算是只狼的圣地巡礼了，鬼知道当时在游戏里我在这里花了多长的时间！天守阁作为一个大公园，一直到楼门口，都是不收门票随便逛的。虽然本人不擅长拍建筑（或者本身就拍什么都拍不好），不过还是留下个纪念，像是只狼里面打完弦一郎之后等着Steam那个成就的弹窗弹出来的心理一样。</p><p><img src="/image/Japan_tour/OSAKA_CASTLE.jpg"></p><p>接着就是去世博会了。毕竟是个世界性的盛会，出站的时候就是黑压压的人群了</p><p><img src="/image/Japan_tour/EXPO_1.jpg"></p><p>老日也是心大，让我们排队在那里暴晒半天，真不怕出什么事。说到幽默老日，买这个票也是幽默：官网的中文页面完全是机翻（甚至这机翻的效果也不如先进点的机翻），弄清楚之后却发现支付方式只有信用卡和<strong>“便利店支付”</strong>，支付手段的多样性远不如便利店和餐厅。</p><p>进场就先直奔罗森了（储备的水在排队时自然全部耗尽了），结果在罗森里发现对老中特攻商品：</p><p><img src="/image/Japan_tour/EXPO_2.jpg"></p><p>值得称赞的是，在这种景区环境里，商店里的东西（包括到处的自动售货机）都没有怎么溢价。</p><p>买完东西就是怼着门的奇妙吉祥物了，我只能说这玩意儿有些另类美，因为看起来还有不少人喜欢。</p><p><img src="/image/Japan_tour/EXPO_3.jpg"></p><p>进去就发现到处都排满了人，尤其是美国馆和法国馆，排着的队列弯弯绕绕把整个广场给占满了。于是先随便逛了几个没啥人排的小国家的馆，比如马来西亚、联合展馆（里面几乎全是听都没听过的小国）之类，这个时候正好逛到老中馆，那就进去看看吧。</p><p>跟之后下午那几个国家有区别，别的国家都是本国人持护照就直接进去了，中国馆就是不论是谁都得排（贵宾通道除外），可能是也知道会去中国馆排队的基本都是老中，事实也的确如此，排队时的中外比跟你在任意一个有点名气的国内景区差不多。这个竹简的配色，的确像国内什么部门的背景，不愧是被称为大阪党群服务中心的地方。</p><p><img src="/image/Japan_tour/EXPO_4.jpg"></p><p>排队进去之后，展区很空旷，很多地方感觉更像你进了个房地产销售中心逛（就是个模型，然后吹这里那里多么多么牛逼），最有科技含量的东西是月壤，稍微符合本届世博“未来”这个这个关键词（至于为什么要摆些文物的复制品，我也不知道）。上楼是一个“中日友谊长廊”，大概是汇集的从古到今的中日友好交流案例，画风很像初中历史书。走到头便是一个影厅，放了个“普通中国人的一天”，片子本身我意见不大，就是正常外宣风格的片子，但是你在入场简介写个“中国人心中有光”是怎么回事？不知道的还以为是光之国呢。</p><p><img src="/image/Japan_tour/GUANG.jpg"></p><p>既然看完中国馆了，那老中心理作祟，肯定是要去排美国馆的。美国馆的地理位置的确最好：在整个广场的正中间，排队的队伍绕了特长一串。负责引导的工作人员我有点难描述，不过给我的感觉有点是“MAGA眼中的自己”那种理想形象，人均又高又瘦的年轻金发白人。门口有牌子，大概是说场馆有解说，中日英都有，也算是win了一把（不过中文场次太少了，我们比较显然地排到场次最多的日语的场去了）。</p><p><img src="/image/Japan_tour/EXPO_5.jpg"></p><p>排了半天也总算是进去了，里面有许多迷惑环节，也没啥契合主题“未来”的东西，讲的大部分都是美国过去的科技成就，显得非常无趣。有意思的是，跟老中馆一样，最后的压轴是月壤的展示。</p><p>后面细细想了下，中美的馆都如此偏题，恐怕都是没怎么把这个世博会放在心上。特别是美国，世博会的口号都是跟现在的共和党的政策路线相冲突的（共和党：未来是什么？我们要回到golden age!），只能勉勉强强给你整个外宣场馆给你看了。</p><p>逛完美国馆就去“史上最大木制建筑”的圆环上去看了。有一说一，圆环上的风景还是很不错的，应该是逛世博这一天中最惬意的时刻了：太阳虽然晒，但是上面海风也不小，吹着很舒服；环外能望见繁忙的大阪港口和海水，环内则是各种奇异造型的建筑（尽管建筑里面都没什么好看的，建筑本身都还是挺好看的），就在上面绕着走了一圈。不过想到为了个世博会的主题还专门整成全木建筑，我是觉得有些意义不明的。</p><p><img src="/image/Japan_tour/CIRCLE_1.jpg"></p><p><img src="/image/Japan_tour/CIRCLE_2.jpg"></p><p><img src="/image/Japan_tour/CIRCLE_3.jpg"></p><p>之后下圆环又随便逛了些场馆——日本自己的场馆除外，所有跟日本自己有关的场馆都要预约。其中印象最深刻的是韩国馆，尽管不是什么好印象。韩国馆修得还是很不错的——看起来比中国馆大气现代多了，不过馆内就很难绷了：大概就是三个“演出”，内容按照进门时屏幕上的宣传的说法，都是些名校的高材生设计（也就是刷履历的项目）的，前面几个还好，用些感官冲击来告诉你一些环保理念之类的东西，第三个馆就难绷了：把“未来”的感觉跟K-POP扯上关系，可能韩国人觉得这个是最能代表自己国家的东西了吧。</p><p><img src="/image/Japan_tour/EXPO_6.jpg"></p><p>快晚上的时候就回去了。我一个人去心斋桥找吃的，偶遇萨利亚，那不得不吃了。看了眼菜品，种类跟国内都差不多，价格也差不多（比如畅饮吧是200日元，把消费税减去不就跟国内的8块钱畅饮吧一样了），不得不说相比于同样价位的松屋吉野家食其家之流，萨利亚的女性顾客明显要多很多，或许是消费观念的差异导致的？</p><p>饭后一个人乱逛走到了日本桥，人更多了，比白天时世博会门口黑压压的人口还恐怖。正好有家GIGO，望了眼兜里沉甸甸的硬币，遂决定打几把中二把硬币花了。</p><p>音游里经典“放置”一说不是没有道理的，这几天没打中二我感觉对抬手就更加适应了</p><p><img src="/image/Japan_tour/CHUNITHM_3.jpg"></p><p><img src="/image/Japan_tour/CHUNITHM_4.jpg"></p><p>回去之后大伙一起体验了把居酒屋，菜我倒是觉得都正常，就是烧鸟跟我预期的味道不一样啊，不过跟以前吃的那种带葱的相比又是另一种风味。正吃着高兴了，突然收到第二天航班的第二趟取消的消息，傻逼国航app完全没法操作，又火急火燎地赶回酒店用平板操作，结果平板也没法（不得不说国航的手机小程序、app还有电脑端网页全是一坨屎），最后还是打电话搞定的，算是虚惊一场，不过这事儿让国行在我心中的地位连春秋也比不上了。</p><h2 id="END"><a href="#END" class="headerlink" title="END"></a>END</h2><p>总的来说，这趟日本之行很是满足了一般的旅行对“猎奇”的追求的。我发觉日本社会（尤其是东京）的那种老死不相往来的冷漠还有点适合我这种腔都不喜欢多开几句的。日本的卫生干净程度的确符合一直一来各路宣传的那样，基础设施的维护也很到位，不过有些地方还是有些死板和陈腐。最让人舒心的一点，还是全程都能体会到的他们旅游业系统对外国游客的友好：从头到位我就落地那天用711的ATM取了张1w日元现金，其余时候都是用支付宝和西瓜卡（反正西瓜卡也可以用银联卡直接充值），作为一个外国人，我在这里至少支付上没有遇到任何问题；东京电车的报站也是中日英韩四语的报站，显得非常国际化。</p><p>正好返程的那一天的转机期间在上海作了短暂停留（主要是去交大逛了一圈），能明显感受到上海这方面与东京的差距。不过国内还是有不少人意识到这个问题的，当然也有不少人觉得太方便外国游客是种“丧权辱国”，他们自己也说不希望中国成为一个“旅游国家”，我反正是没搞懂这种脑回路的。</p><p>至少说这种“友好”（参政党那么敌视老中又是另一回事情），让我觉得，日本还是值得去好几次的。</p><p><img src="/image/Japan_tour/WELCOME.jpg"></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>游记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”</title>
    <link href="/2024/12/08/2024_12_8/"/>
    <url>/2024/12/08/2024_12_8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”"><a href="#从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”" class="headerlink" title="从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”"></a>从马克思主义角度看西方经济学的“经济学十大原理”</h1><p><img src="/image/IMG_4558.JPG"></p><p>​                                                                         (图文无关)</p><blockquote><p>写在前面：这篇本来是要作为政经课程的期末论文上交的，结果当我写了有那么多的时候，才发现要求是要分析“中国的现实问题”或者“分析生活中看到的某个现象”。不过已经写了这么多了，干脆直接写完，放在这个框架都还不完全的博客上罢（所以可能前后风格都不一样了，毕竟本来是要当作业上交的说）</p></blockquote><p>对于这几个部分原文感兴趣的读者，可以自行阅读曼昆版本的《经济学原理：微观经济学分册》</p><p>我们在学习”经济学原理（微观）这门课程时，第一节课就会提到西方经济学的“经济学的十大原理”，曼昆本人也将其称为“几个核心思想把这个领域统一起来”。但正如“马工程”版本的《西方经济学》中所阐述的那样，“西方经济学在本质上是为资产阶级利益辩护和服务的经济学”，我们也很有必要用马克思主义：的眼光审视西方经济学中的这个“经济学十大原理”。值得注意的是，我们不是从一个“道德”的角度分析这些原理，而是要用马克思主义的方法审视出这些原理背后的资产阶级意识形态抑或是法权。</p><h3 id="原理一：人们面临权衡取舍："><a href="#原理一：人们面临权衡取舍：" class="headerlink" title="原理一：人们面临权衡取舍："></a>原理一：人们面临权衡取舍：</h3><p>这一句话本身是没有问题的，在马克思主义政治经济学中，也有“按比例分配劳动时间规律”，这是社会层面对于生产的权衡取舍，本质上也是“人们”的权衡取舍。然而，至少在曼昆的这本书中，我们可以看到西方经济学学者将“公平”与“效率”对立起来，认为“这两个目标往往是不一致的”，他们给出的例子都是来自于现实中政府的决策。对于一个政府而言，在一个短期的决策中，效率和公平似乎的确是难以权衡的。</p><p>但是不是所有决策都是短期的，恩格斯在《反杜林论》中也写道：“政治经济学本质上是一门历史的科学”，从宏观的历史的角度来看，“公平”和“效率”并非不可兼得。例如，欧洲资产阶级革命不仅将人从封建社会的等级制度中解放出来，并且解放了生产力，在“公平”与“效率”中实现了兼得。因此，不难发现西方经济学的这条原则的隐含前提便是“保持资本主义市场经济不变的情况下”：如果人类从资本主义社会迈向更高的阶段，公平与效率与资本主义相比会不会有更大的提升？这也正好印证了阿尔都塞所阐述的“<strong>任何一个阶级，如果不在掌握政权的同时通过意识形态国家机器并在这套机器中行使其领导权，就不能持久地掌握政权。</strong>”，资产阶级经济学家在自己“原理”的阐述中有意识或无意识地阐述了资产阶级的世界观——即视资本主义经济制度为“永恒的理性的表现”（《反杜林论》）。事实上，一些资产阶级学者也正是基于这个“公平和效率不可兼得”，以实用主义的视角提出“不能建成地上天国”，以此来攻击社会主义的变革。</p><h3 id="原理二：某种东西的成本是为了得到它所放弃的东西"><a href="#原理二：某种东西的成本是为了得到它所放弃的东西" class="headerlink" title="原理二：某种东西的成本是为了得到它所放弃的东西"></a>原理二：某种东西的成本是为了得到它所放弃的东西</h3><p>  这是西方经济学中著名的“机会成本”概念，这个“成本”与马克思主义政治经济学是完全不一样的概念。区别于西方经济学对于“损失”这一概念的泛泛而谈，马克思严格区分了商品成本的不同属性，如“商品所费于资本家的东西，和商品生产本身所费的东西，实际是两个完全不同的量。“一个商品被生产出来，于资产者而言，由于他关心利润，这个商品的成本是资本的耗费(可变资本+不变资本）；而对于宏观的生产过程而言，商品的成本是它所耗费的无差别劳动。</p><p>在资本主义生产过程这里，不变资本与可变资本的区别被抹煞了，统一为了“生产成本”，这也近乎于西方经济学的“成本”概念。这种定义由资产者在价值生产中扮演角色的角度出发，局限于表面的盈亏，掩盖了不同类型资本对价值增殖的贡献，因此也就掩盖了资本主义生产关系下的剩余价值来源，从而掩盖了这背后的剥削关系。与我们对原理一的分析相同，西方经济学对“成本”概念的定义也反映了资产阶级的意识形态。到底放弃了什么？这些学者说放弃了“机会”。这些人常常说马政经“无法量化”，结果到他们自己的“成本”这里，量化反而更加困难了。</p><h3 id="原理三：理性人考虑边际量"><a href="#原理三：理性人考虑边际量" class="headerlink" title="原理三：理性人考虑边际量"></a>原理三：理性人考虑边际量</h3><p>“理性人”作为一个假设，本身就是一个具有争议的点。经济学作为社会科学，是一门后验的学科，而西方经济学假设一个“哲人王”式的“理性人”，在逻辑上与杜林在“道德与法“领域中幻想的”两个人的公理”无异。恩格斯对这种先验主义处理社会科学的方式评论道：“……它不是从现实本身推论出现实，而是从观念推论出现实……他从大门扔出去的历史现实，又从窗户进来了，而当他以为自己制定了适用于一切世界和一切时代的伦理学说和法的学说的时候，他实际上是为他那个时代的保守潮流或革命潮流制作了一幅扭曲的（因为它和现实的基础脱离）、像在凹面镜上反映出来的头足倒置的画像……”理性人的假设，也是又一次充当了资产阶级唯心主义哲学意识形态的镜子。</p><p>当然，有人会说：“理性人假设至少能帮助我们找出最优情况，从而给现实的实践带来些许启示”。你说的对，但是从现实来看，要真正成为“理性人”，他就得是掌握所有信息的一个存在。按照西方经济学家的说辞，计划经济不可能存续也正是“计划者”不可能掌握一切商品生产的信息，这样来看，你跟我谈理性人在实践中的意义，那我也可以跟你谈计划经济在实践中的意义（更何况现在的“计划经济”这四个字又是被一些人另外定义过的。</p><p>不过，边际作为一个偏向数学的一个工具，本身的使用是无对错之分的。但是我们可以在“理性人”定义的背后窥见资产阶级意识形态机器的影子。</p><h3 id="原理四：人们会对激励做出反应"><a href="#原理四：人们会对激励做出反应" class="headerlink" title="原理四：人们会对激励做出反应"></a>原理四：人们会对激励做出反应</h3><p>没什么好批的，可以理解为“他在说话”，因为他们把“激励”定义得过于宽泛了，说它是“引起人做出反应的某种东西”，所以这是一个循环论证：激励是引起人做出反应的某种东西，所以人们会对激励做出反应。。。。。。</p><h3 id="原理五：贸易可以使每个人的状况都变得更好"><a href="#原理五：贸易可以使每个人的状况都变得更好" class="headerlink" title="原理五：贸易可以使每个人的状况都变得更好"></a>原理五：贸易可以使每个人的状况都变得更好</h3><p>这里的贸易，在马政经中，概念上可能更加接近于“交换”。从交换的产生来看，交换便是解决了商品二重性（价值与使用价值）所带来的矛盾，促进了社会分工，从历史的角度来说，的确做到了“使每个人的状况都变得更好”。</p><p>但是不分情况地说贸易使参与贸易双方的情况变得更好就有尬吹之嫌。如果真是如此，为什么会有中美贸易摩擦？那关税也不用设了，反正贸易是对我有好处的，对，对吗？更有意思的是，从前言来看，本书的中文版成书也是2013年前后了，在书中，曼昆直接说出”美国和中国之间的贸易并不像体育比赛一样，一方赢而一方输“。可惜的是，后面特朗普的政策与竞选口号肯定打了他的脸。</p><p>更何况，这里的”贸易“甚至没有限定是”自由贸易“，那么我可以这样说：三角贸易使参与其中的的每个人的状况都变得更好——白人在其中得到了黄金和更低价的棉花，同时黑人也能干自己擅长的事情了，真是伟大！</p><h3 id="原理六：市场通常是组织经济活动的一种好方法"><a href="#原理六：市场通常是组织经济活动的一种好方法" class="headerlink" title="原理六：市场通常是组织经济活动的一种好方法"></a>原理六：市场通常是组织经济活动的一种好方法</h3><p>这一部分味大，无需多言。</p><p>首先，他们对计划经济的理论依据下了个定义——”支撑中央计划的理论是，只有政府才能以促进整个社会经济福利的方式组织经济活动“。由于过于味大，我不仅好奇地去查了下曼昆教授的户口，果不其然，他出生于1958年，在29岁就成为了哈佛大学历史上最年轻的终身教授之一。也就是说，他所接受的教育都是冷战时期美国的教育。所以，他对计划经济有这样的理解就不足为奇了，在他眼里，计划经济就是一个专制的独裁者掌控全局，他说是几就是几。</p><p>关于计划经济是什么，我们这里暂不赘述。网上的论述比较多，btw，社民分子”公民伯里克利“的设想比较有趣</p><p>接着就更厉害了：他直接用斯密的理论就否定了计划经济！他想论证：没有”看不见的手“是注定会失败的。只不过，人类历史的大部分时候都是没有”看不见“的手的，到了近现代才有。这样看来，资本主义以前的社会全部都是”失败的“（莫名其妙到了勃学）。于是，到这里，我们再一次发现，资产阶级经济学家非常自然地将资本主义视作”永恒的理性“的代表了，仿佛在这之前的社会制度都是为了追求这个”理性“，而资本主义制度则真正实现了这个”理性“，再推理下去，相信”历史的终结“等关键词也要出现了。</p><p>从这个角度来看，这群人相比启蒙运动的思想家们并没有取得什么实质上的进步。不过我们应该保持理解：现代的学校教育也是信息茧房生产的一环。对于这些经济学家而言，他们只需要把一个个数据解释清楚就行了，而历史的发展要考虑的则很多了。社会科学不是孤立的，单从一个角度切入都是片面的。不过，现代的学校教育的评价却只允许你从一个角度切入，因为作为一个学者，他最大的作用便是为统治者提供这一个方面的专业知识，其余的思考反而是危险的，顶多也只能存在于”言论自由“的范畴之内。所以，不得不令人感慨，阶级专政的机器是无处不在的，想要完全根除又哪里容易呢？</p><h3 id="原理七：政府有时可以改善市场结果"><a href="#原理七：政府有时可以改善市场结果" class="headerlink" title="原理七：政府有时可以改善市场结果"></a>原理七：政府有时可以改善市场结果</h3><p>从教科书的价值判断来看，这里的”有时“指的便是”少部分“时候。从一个具体的政策来说，的确如此。但是从历史的角度来说，政府，即统治阶级进行阶级专政的暴力工具，肯定是为资产阶级利益服务的。所以现代资产阶级政府一个很重要的职能便是利用凯恩斯主义的手段延缓经济危机，从而延续阶级专制。因此，从目的来看，这个”有时“的偏向似乎并不是那么的恰当。</p><p>不过，我们也知道，一个阶级内部也不是铁板一块，资产阶级之间”狗咬狗“的例子太多了。从整个市场的总产品角度来看（c+v+m），尽管总量在调控下是会减少的，但并不妨碍m的分配发生变动。政府的介入，一部分资产阶级可能会瓜分到更多m，而这之外的却受到了影响，但是权力不在你手上——蒸馍，你不扶器？也就是说，尽管资产阶级国家是为资产阶级服务的，这并不意味着它的利益永远与整个市场的利益是一致的，这也是这些资产阶级学者称其”有时“的原因——如果自己也吃到了好处，那肯定是”有效率“或者”平等“的了，只可惜也是“有时”才发生。</p><h3 id="原理八：一国的生活水平取决于它生产物品和服务的能力"><a href="#原理八：一国的生活水平取决于它生产物品和服务的能力" class="headerlink" title="原理八：一国的生活水平取决于它生产物品和服务的能力"></a>原理八：一国的生活水平取决于它生产物品和服务的能力</h3><p>按理说，本文是对左翼右翼之间观点分歧的探讨。但是到了这一个”原理“，却不得不让人联想起左翼内部对“唯生产力论”的辩论。当然，这个角度也是CCP当局所使用的（“以经济建设为中心”、“社会主义初级阶段”……）。从这个句子来说，它并不是一个绝对化的表达，但是从后文的阐述来看，又不得不说明它是一个绝对化的表述。生产物品和服务的能力，说到底也只是”总量“的问题，顶多再加上一个”平均数“。不过众所周知，平均数并不是什么好的衡量指标，毕竟一个麻花腾能平均掉多少人呢？</p><p>这里回避了谈及分配制度，好像全世界都在共用一套分配制度似的。如果硬要从西方经济学的角度来描述生活水平，主语也应该是”国民“，而不是”国家“。</p><p>在这里，这些学者们的反动嘴脸又暴露出来了——”例如，有人想把20世纪美国人生活水平的提高归功于工会或最低工资法，但对美国工人来说，真正的英雄是他们不断提高的生产率“。须知，如果没有美国工人的斗争，他们现在还得一天工作十几个小时呢。就算吃的从观音土进化到了肉蛋奶，一天工作24个小时，又叫哪门子的”生活水平提高“。马克思早就说明了这一点，工资是”劳动力的价值“，工资的最低限度是劳动力再生产的费用（尽管中国的很多地方的最低工资显然是不能支撑劳动力再生产的），另外，还要考虑<strong>社会的、历史的因素</strong>。生产率（力）提高了，一般而言是机器的进步，这会导致更多工人失业。</p><p>对于这个论断，列宁早就指出了：”<strong>意味着提高劳动生产率和增加社会财富的技术革新，在资产阶级社会中却使社会更加不平等，使贫富之间的距离扩大，使愈来愈多的劳动群众无法生活，遭到失业和各种困难。</strong>“当然，“抛开失业的工人不谈“，我们的确可以自信地说生产率的提高使“人们”生活水平提高。可惜的是，在资本主义社会，失业比生产率的提高要普遍而广泛得多。</p><h3 id="原理九：当政府发行了过多货币时，物价上升"><a href="#原理九：当政府发行了过多货币时，物价上升" class="headerlink" title="原理九：当政府发行了过多货币时，物价上升"></a>原理九：当政府发行了过多货币时，物价上升</h3><p>说的道理，不谈。</p><h3 id="原理十：社会面临通货膨胀与失业之间的短期权衡取舍"><a href="#原理十：社会面临通货膨胀与失业之间的短期权衡取舍" class="headerlink" title="原理十：社会面临通货膨胀与失业之间的短期权衡取舍"></a>原理十：社会面临通货膨胀与失业之间的短期权衡取舍</h3><p>逻辑上并没有什么问题，不过这个”权衡“权衡得非常好啊！就像一个厨师对砧板上的鱼说：”我需要在将你片成片和切成块之间取舍“。在这一段，我们看到资产阶级经济学家对”经济周期“也有一个认识，不过他们认为这是一个比较玄乎的东西，所以说它是”无规律“的。至于这个”取舍“，只是在切换对无产阶级动刀的方式罢了。</p><p>通货膨胀意味着工人实际工资降低，是一种”最坏的强迫性公债“，将资金流向了资产阶级政府；而失业扩大意味着社会可变资本v的萎缩（有机组成提高），或者是扩大再生产的停滞。西方经济学也承认：社会的无谓损失，弹性更小的一方承受更多的部分。于是，在危机面前，资产阶级选择将刀挥向自己财富的来源。取舍吧，工人一定是温顺的绵羊，一定不会躺着任人宰割）</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随便见证</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>当代中国众生相（一）</title>
    <link href="/2024/11/07/2024_11_7/"/>
    <url>/2024/11/07/2024_11_7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>随便见证</p>          </div><h1 id="当代中国众生相（一）"><a href="#当代中国众生相（一）" class="headerlink" title="当代中国众生相（一）"></a>当代中国众生相（一）</h1><p>​                                                                                                                                                                              ——<strong>先把概念弄清楚</strong></p><p>在今天的中国，左派和右派的划分还是让一些人傻傻分不清。一些小粉红觉得CCP是左派，于是说“支持国家的是左派，西方大殖子是右派”；也有一些小反红觉得左右是”激进与否“，所以他们认为在中国，左是反对社会主义，右是反对资本主义。这个争吵看起来没有什么意义，都是两边各说各的，不过其中还是有很多东西可以挖掘的。更何况，在一些论战中，简体中文用户总会把这些概念弄混，造成虚空打靶的笑话，所以，理一理还是有必要的。</p><h2 id="从起源开始"><a href="#从起源开始" class="headerlink" title="从起源开始"></a>从起源开始</h2><p>众所周知的是，左和右的划分起源于法国大革命：革命派坐左边，保守派坐右边，所以的确，左代表激进与革命，右代表保守，或者用左派的话说，是“反动”的。从这个起源来看，看一个人左还是右，最核心的在于看他对<strong>现存制度</strong>的看法。而现存的制度，在每个国家的确是不一样的：比如美国民主党在美国是左派，但是放到全世界来看，它是中间偏右的。但是现存制度不是一个局限于一个国家之内的——尽管各个国家的制度有所差别，但是这个<strong>时代</strong>是什么性质 的，却应该是有一个统一的判断。如果单说反建制就是左，建制就是右，那多少是有点幽默了：是否在每一次革命成功之后，每个人在左右这条轴上的位置都要乘一个（-1）呢？</p><p>而一个时代的性质，肯定是取决于在这个时代占绝对统治地位的生产关系，比如现在就是资本主义时代。所以，在现在的这个时代判断一个人是左翼还是右翼，只需要看他&#x2F;她对资本主义的看法就行了。同理，在大革命的时候，左翼一定是支持共和的，相反右翼就是支持帝制的。我们知道，历史是螺旋上升的，在大革命时期左翼的一些政治主张，在当下看不一定是左的；而当时右翼的主张，在现在看来则是彻头彻尾该扫进历史垃圾堆的，比如帝制。从历史的趋势来看，这条左右坐标轴的原点是不断向左移动的（当然这个过程仍然是螺旋的）。</p><p><img src="/image/Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png"></p><p>​                                                                                   大革命的确是许多现代意识形态的祖宗</p><h2 id="当代中国的拿“左”贴金传统"><a href="#当代中国的拿“左”贴金传统" class="headerlink" title="当代中国的拿“左”贴金传统"></a>当代中国的拿“左”贴金传统</h2><p>中国有很悠久的革命史。不说历史上大大小小的农民起义了，近代以来，中国的资产阶级革命、无产阶级革命也都是波澜壮阔的。我们知道，当局的政权合法性继承了来自前朝的革命传统，所以无论如何，它至少要宣称自己是左的。而在上世纪的春风过后，民族叙事代替了阶级叙事，因此这个时代培养出了一批别样的建制派：他们是不会弄清楚左和右到底是什么意思的，或者是“装糊涂的高手”，他们的画像是这样的：国家宣称自己是左，那我肯定听国家的话，我也是左派！从这个角度来看，我个人认为，当下社会上对左右认识的不一致，一定程度是春风以来官方意识形态急速转弯，在思想界造成混乱的一个后果。当然，这个“后果”对老爷们来说是没有任何成本的。</p><p>而拿前面我的叙述来看，当代这个左和右的根本分歧是在于对资本主义的看法。不幸的是，在这个领域，混乱再一次发生了：建制派们构建了一套完全的双标系统，这个系统能让他们看到美西方的问题时痛斥其为“资本主义的恶果”，另一方面又对中国国内的问题一昧推给“境外势力”、“发展局限”等。他们能构建起这套认识的原因，便是对中国国家性质的认识有偏差。这个问题以后单列一篇文章出来讲，本文先暂且不赘述。</p><p>知道了国内建制派们喜欢给自己贴红皮，那撕下这层皮，我们就可以看到一锅乱炖。在“建制”的团结下，这个皮下面简直像是《魔兽争霸》里面不死族的“憎恶”：各类人马都来凑热闹。</p><p>首先是人数庞大的民族主义者。毕竟建制嘛，他们肯定是要“本民族至上”的。这下面又可以细分，比如曾经在知乎大火的”入关学“，这个可以自行去搜索MHYYYY的视频了解（我们怀念他）。而官方尽管表面上是将”民族主义“当反面词来用的，但是它会以其它字眼出现，比如”中华民族伟大复兴“之类的口号。民间的民族主义思潮，一个是体现在对中国霸权行为的支持，比如”看到祖国这么流氓我就放心了“这种表述；再一个就是对犹太人的敌视：在这些人眼中，似乎中国的资本就是”好的“，而犹太资本则成了地球的大反派，一件事情但凡扯到了“犹太”这两个字，那一定是以“邪恶”“阴谋”作为关键词的。</p><p><img src="/image/OIP.jpg"></p><p>​                                                                                  艾跃进算是“红皮老保”的领军人物了</p><p>民族主义到了一种极端，就把这种对立延伸到国内来了，“皇汉”、“满遗”这些群体就出来了。这种民族对立的内化是必然的，因为中国并不是一个民族国家，靠一个“中华民族”的概念来与其他国家对立，是很容易站不住脚的：这个“中华民族”里面还有56个民族呢，他们在历史上也厮杀得不少，你用民族去与敌国对立，那你内部也会被这种对立整出新的对立。不过这些极端大部分已经不属于“建制派”的概念，不再赘述。</p><p>而另外一类，则是装都不装的实用主义者。他们压根就不是认同左翼这个观念，而是认同稻上飞的“黑猫白猫”，觉得谁能让经济发展，谁就是好的。事实上，这也是当局执政的另一个合法性来源：我们改革开放能许诺更好的经济发展，实现“现代化”（可惜随着经济危机的持续，这个也有点说不过去了）。这一类的代表，”工业党“的马前卒是一个，他平时说生产力的时候把马克思引用得头头是道，但是马克思根本的阶级斗争却是不提的。官方拿马克思、或者说前朝的一些话术，来给一些不敢在自己营造的“社会主义”话语体系里面说的东西加上光鲜亮丽的外衣，也是这种思潮的一个体现。</p><p>还有一类人数在现实中是最多的，也就是通常说的“日子人”。这种“日子”无非就是政治冷感很多人都以自己是日子人而感到自豪，在他们眼里，政治冷感是一种看透了之后的成熟，普通人在政治上做文章，只是一种愤青的无能。在现实中，他们则表现为“支持国家”，不多去过问政治事务，观点上则是“随总路线摇摆”，这些人，大概是这样的：八二之前支持打台湾，八二之后又说不打是明智的；jumping被捧上去的时候认为她是天才，调查结果出来之后则会说支持调查……在历史上，马克思曾批判了无政府主义者对政治冷淡的倡导，而现在，政治冷淡在中国却有相当的“自发”基础。之所以打引号，其实也是一种无奈的“自发”——与其说是不想参与，更不如说是完全没法参与。或者说，政治冷淡的广泛也正是当代中国社会的润滑剂，日子人们只需要把生命体征维持下去就行了，可独揽大权的老爷们要考虑的可就多了。</p><h2 id="结论？"><a href="#结论？" class="headerlink" title="结论？"></a>结论？</h2><p>从一个绝对的意义来看，中国的建制派不可能存在左派，这是由中国本身“建制”的性质所决定的，不信的话，您可以去看看建制派们对lgbt的评价、对工人罢工的评价、对革命的评价（不是现在官方宣传的那几个）。同时，很多“虚空打靶”的原因便是没有把一个人的“声明”与他的实际区分开。平时那么不信任政府，怎么它说它是马克思主义你就信了呢？</p><p>而对于中国建制派的未来，我的观点是乐观的（从我本人的角度），因为经济危机本身是个消灭建制派的武器，中国人民也还没有m到自己被重拳出击了好几次还对待对面如初恋的地步。从网络上的现状来看，建制派几乎只存在于中老年既得利益者和青年脱产学生中了。其中，青年学生将是建制派数量减少的主力军，因为脱产不是一个长期的、可持续状态，他总要“进产”的，而一旦加入到社会大生产的链条中去，各类的压迫总会把建制派思想这个笼子给挤爆的。</p><p>写于2024年11月7日，十月革命107周年</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随便见证</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>欢迎来蒟蒻的站</title>
    <link href="/2024/11/06/hello-world/"/>
    <url>/2024/11/06/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个站就是来写一些碎碎念，或者倒一些苦水，或者来满足一下我的政治露阴癖：-）</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
