<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>当代中国众生相（一）</title>
    <link href="/2024/11/07/2024_11_7/"/>
    <url>/2024/11/07/2024_11_7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>随便见证</p>          </div><h1 id="当代中国众生相（一）"><a href="#当代中国众生相（一）" class="headerlink" title="当代中国众生相（一）"></a>当代中国众生相（一）</h1><p>​                                                                                                                                                                              ——<strong>先把概念弄清楚</strong></p><p>在今天的中国，左派和右派的划分还是让一些人傻傻分不清。一些小粉红觉得CCP是左派，于是说“支持国家的是左派，西方大殖子是右派”；也有一些小反红觉得左右是”激进与否“，所以他们认为在中国，左是反对社会主义，右是反对资本主义。这个争吵看起来没有什么意义，都是两边各说各的，不过其中还是有很多东西可以挖掘的。更何况，在一些论战中，简体中文用户总会把这些概念弄混，造成虚空打靶的笑话，所以，理一理还是有必要的。</p><h2 id="从起源开始"><a href="#从起源开始" class="headerlink" title="从起源开始"></a>从起源开始</h2><p>众所周知的是，左和右的划分起源于法国大革命：革命派坐左边，保守派坐右边，所以的确，左代表激进与革命，右代表保守，或者用左派的话说，是“反动”的。从这个起源来看，看一个人左还是右，最核心的在于看他对<strong>现存制度</strong>的看法。而现存的制度，在每个国家的确是不一样的：比如美国民主党在美国是左派，但是放到全世界来看，它是中间偏右的。但是现存制度不是一个局限于一个国家之内的——尽管各个国家的制度有所差别，但是这个<strong>时代</strong>是什么性质 的，却应该是有一个统一的判断。如果单说反建制就是左，建制就是右，那多少是有点幽默了：是否在每一次革命成功之后，每个人在左右这条轴上的位置都要乘一个（-1）呢？</p><p>而一个时代的性质，肯定是取决于在这个时代占绝对统治地位的生产关系，比如现在就是资本主义时代。所以，在现在的这个时代判断一个人是左翼还是右翼，只需要看他&#x2F;她对资本主义的看法就行了。同理，在大革命的时候，左翼一定是支持共和的，相反右翼就是支持帝制的。我们知道，历史是螺旋上升的，在大革命时期左翼的一些政治主张，在当下看不一定是左的；而当时右翼的主张，在现在看来则是彻头彻尾该扫进历史垃圾堆的，比如帝制。从历史的趋势来看，这条左右坐标轴的原点是不断向左移动的（当然这个过程仍然是螺旋的）。</p><p><img src="/image/Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png"></p><p>​                                                                                   大革命的确是许多现代意识形态的祖宗</p><h2 id="当代中国的拿“左”贴金传统"><a href="#当代中国的拿“左”贴金传统" class="headerlink" title="当代中国的拿“左”贴金传统"></a>当代中国的拿“左”贴金传统</h2><p>中国有很悠久的革命史。不说历史上大大小小的农民起义了，近代以来，中国的资产阶级革命、无产阶级革命也都是波澜壮阔的。我们知道，当局的政权合法性继承了来自前朝的革命传统，所以无论如何，它至少要宣称自己是左的。而在上世纪的春风过后，民族叙事代替了阶级叙事，因此这个时代培养出了一批别样的建制派：他们是不会弄清楚左和右到底是什么意思的，或者是“装糊涂的高手”，他们的画像是这样的：国家宣称自己是左，那我肯定听国家的话，我也是左派！从这个角度来看，我个人认为，当下社会上对左右认识的不一致，一定程度是春风以来官方意识形态急速转弯，在思想界造成混乱的一个后果。当然，这个“后果”对老爷们来说是没有任何成本的。</p><p>而拿前面我的叙述来看，当代这个左和右的根本分歧是在于对资本主义的看法。不幸的是，在这个领域，混乱再一次发生了：建制派们构建了一套完全的双标系统，这个系统能让他们看到美西方的问题时痛斥其为“资本主义的恶果”，另一方面又对中国国内的问题一昧推给“境外势力”、“发展局限”等。他们能构建起这套认识的原因，便是对中国国家性质的认识有偏差。这个问题以后单列一篇文章出来讲，本文先暂且不赘述。</p><p>知道了国内建制派们喜欢给自己贴红皮，那撕下这层皮，我们就可以看到一锅乱炖。在“建制”的团结下，这个皮下面简直像是《魔兽争霸》里面不死族的“憎恶”：各类人马都来凑热闹。</p><p>首先是人数庞大的民族主义者。毕竟建制嘛，他们肯定是要“本民族至上”的。这下面又可以细分，比如曾经在知乎大火的”入关学“，这个可以自行去搜索MHYYYY的视频了解（我们怀念他）。而官方尽管表面上是将”民族主义“当反面词来用的，但是它会以其它字眼出现，比如”中华民族伟大复兴“之类的口号。民间的民族主义思潮，一个是体现在对中国霸权行为的支持，比如”看到祖国这么流氓我就放心了“这种表述；再一个就是对犹太人的敌视：在这些人眼中，似乎中国的资本就是”好的“，而犹太资本则成了地球的大反派，一件事情但凡扯到了“犹太”这两个字，那一定是以“邪恶”“阴谋”作为关键词的。</p><p><img src="/image/OIP.jpg"></p><p>​                                                                                  艾跃进算是“红皮老保”的领军人物了</p><p>民族主义到了一种极端，就把这种对立延伸到国内来了，“皇汉”、“满遗”这些群体就出来了。这种民族对立的内化是必然的，因为中国并不是一个民族国家，靠一个“中华民族”的概念来与其他国家对立，是很容易站不住脚的：这个“中华民族”里面还有56个民族呢，他们在历史上也厮杀得不少，你用民族去与敌国对立，那你内部也会被这种对立整出新的对立。不过这些极端大部分已经不属于“建制派”的概念，不再赘述。</p><p>而另外一类，则是装都不装的实用主义者。他们压根就不是认同左翼这个观念，而是认同稻上飞的“黑猫白猫”，觉得谁能让经济发展，谁就是好的。事实上，这也是当局执政的另一个合法性来源：我们改革开放能许诺更好的经济发展，实现“现代化”（可惜随着经济危机的持续，这个也有点说不过去了）。这一类的代表，”工业党“的马前卒是一个，他平时说生产力的时候把马克思引用得头头是道，但是马克思根本的阶级斗争却是不提的。官方拿马克思、或者说前朝的一些话术，来给一些不敢在自己营造的“社会主义”话语体系里面说的东西加上光鲜亮丽的外衣，也是这种思潮的一个体现。</p><p>还有一类人数在现实中是最多的，也就是通常说的“日子人”。这种“日子”无非就是政治冷感很多人都以自己是日子人而感到自豪，在他们眼里，政治冷感是一种看透了之后的成熟，普通人在政治上做文章，只是一种愤青的无能。在现实中，他们则表现为“支持国家”，不多去过问政治事务，观点上则是“随总路线摇摆”，这些人，大概是这样的：八二之前支持打台湾，八二之后又说不打是明智的；jumping被捧上去的时候认为她是天才，调查结果出来之后则会说支持调查……在历史上，马克思曾批判了无政府主义者对政治冷淡的倡导，而现在，政治冷淡在中国却有相当的“自发”基础。之所以打引号，其实也是一种无奈的“自发”——与其说是不想参与，更不如说是完全没法参与。或者说，政治冷淡的广泛也正是当代中国社会的润滑剂，日子人们只需要把生命体征维持下去就行了，可独揽大权的老爷们要考虑的可就多了。</p><h2 id="结论？"><a href="#结论？" class="headerlink" title="结论？"></a>结论？</h2><p>从一个绝对的意义来看，中国的建制派不可能存在左派，这是由中国本身“建制”的性质所决定的，不信的话，您可以去看看建制派们对lgbt的评价、对工人罢工的评价、对革命的评价（不是现在官方宣传的那几个）。同时，很多“虚空打靶”的原因便是没有把一个人的“声明”与他的实际区分开。平时那么不信任政府，怎么它说它是马克思主义你就信了呢？</p><p>而对于中国建制派的未来，我的观点是乐观的（从我本人的角度），因为经济危机本身是个消灭建制派的武器，中国人民也还没有m到自己被重拳出击了好几次还对待对面如初恋的地步。从网络上的现状来看，建制派几乎只存在于中老年既得利益者和青年脱产学生中了。其中，青年学生将是建制派数量减少的主力军，因为脱产不是一个长期的、可持续状态，他总要“进产”的，而一旦加入到社会大生产的链条中去，各类的压迫总会把建制派思想这个笼子给挤爆的。</p><p>写于2024年11月7日，十月革命107周年</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随便见证</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>欢迎来蒟蒻的站</title>
    <link href="/2024/11/06/hello-world/"/>
    <url>/2024/11/06/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个站就是来写一些碎碎念，或者倒一些苦水，或者来满足一下我的政治露阴癖：-）</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
